{"config":{"indexing":"full","lang":["en"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"Sobre Reposit\u00f3rio do grupo 06 - Portal da prefeitura de Londrina, repositorio criado para o desenvolvimento da documenta\u00e7\u00e3o do projeto da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, ministrado pelo professor Andr\u00e9 Barros de Sales, na Universidade de Bras\u00edlia - Gama (UnB-FGA), durante o per\u00edodo 2021/1. O site escolhido foi o Portal da Prefeitura de Londrina, nesse site atualmente (2021) est\u00e3o as notic\u00edas da cidade de Londrina, o planejamento para o combate da COVID-19, Portal de transparencia, Atividades e Projetos e outras fun\u00e7\u00f5es. Integrantes Foto Nome Github Email Abner Filipe @abner423 abner.f.c.r@hotmail.com Davi Marinho @DaviMarinho davii_marinho@hotmail.com Rafael Le\u00e3o @Rafaelltm rafaelltm10@hotmail.com Victor Souza @vital14 limavictor49@gmail.com Victor Yukio @yukioz yukio.link@gmail.com Vitor Diniz @vitordiniz25 vitordiniz25@gmail.com","title":"Inicio"},{"location":"#sobre","text":"Reposit\u00f3rio do grupo 06 - Portal da prefeitura de Londrina, repositorio criado para o desenvolvimento da documenta\u00e7\u00e3o do projeto da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, ministrado pelo professor Andr\u00e9 Barros de Sales, na Universidade de Bras\u00edlia - Gama (UnB-FGA), durante o per\u00edodo 2021/1. O site escolhido foi o Portal da Prefeitura de Londrina, nesse site atualmente (2021) est\u00e3o as notic\u00edas da cidade de Londrina, o planejamento para o combate da COVID-19, Portal de transparencia, Atividades e Projetos e outras fun\u00e7\u00f5es.","title":"Sobre"},{"location":"#integrantes","text":"Foto Nome Github Email Abner Filipe @abner423 abner.f.c.r@hotmail.com Davi Marinho @DaviMarinho davii_marinho@hotmail.com Rafael Le\u00e3o @Rafaelltm rafaelltm10@hotmail.com Victor Souza @vital14 limavictor49@gmail.com Victor Yukio @yukioz yukio.link@gmail.com Vitor Diniz @vitordiniz25 vitordiniz25@gmail.com","title":"Integrantes"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/","text":"Guia de Estilo 1. Introdu\u00e7\u00e3o 1.1. Objetivo do guia de estilo Guia de estilo como o nome se prop\u00f5e serve como guia para a equipe de design e a equipe de desenvolvimento para registrar as principais decis\u00f5es tornando-as de f\u00e1cil consulta e utiliza\u00e7\u00e3o por todas as equipes. Com isso mant\u00e9m-se o padr\u00e3o de design em extens\u00f5es e futuras vers\u00f5es do produto (Barbosa e Silva, 2010). Entre os objetivos do guia de estilo est\u00e3o: servir como uma ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe de design e tamb\u00e9m com a equipe de desenvolvimento; e servir como uma base de consulta para que importante decis\u00f5es de design possam ser facilmente reutilizadas nas discuss\u00f5es sobre vers\u00f5es futuras do produto. No escopo do trabalho, a equipe usar\u00e1 o guia de estilo com o objetivo de servir como um guia para a cria\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de m\u00e9dia e alta fidelidade do site da Prefeitura de Londrina, ao longo do processo de desenvolvimento do projeto. 1.2. Organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado do guia de estilo A organiza\u00e7\u00e3o do guia de estilo ser\u00e1 definido a partir do livro Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da autora Simone Barbosa e ser\u00e1 orientado a partir do ciclo de vida Mayhew, o qual sugere que o guia de estilo tem que ser seguido ou modificado a cada n\u00edvel de prototipagem. 1.3. P\u00fablico-alvo do guia de estilos O p\u00fablico alvo deste guia s\u00e3o os membros da nossa equipe que desejam realizar corre\u00e7\u00f5es nos elementos problem\u00e1ticos identificados. 1.4. Como utilizar o guia (em produ\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o) Este guia servir\u00e1 como base para a elabora\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de melhoria do site e a cada etapa dentro do ciclo de Mayhew deve-se aplicar o guia de estilo ao projeto. 1.5. Como manter o guia Como sugerido por Mayhew o guia deve ser atualizado ao final de cada fase, tornando-se assim poss\u00edvel a sua evolu\u00e7\u00e3o no decorrer do projeto. 2. Resultados e an\u00e1lise 2.1 Descri\u00e7\u00e3o do ambiente de acesso dos usu\u00e1rios Por ser uma p\u00e1gina de prefeitura, que cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es que podem vir a ser \u00fateis para as pessoas da cidade. O ambiente de acesso dos usu\u00e1rios pode ser dos mais variados, desde computadores de \u00faltima gera\u00e7\u00e3o com a maior resolu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel \u00e0 celulares muito antigos com as telas muito pequenas. Al\u00e9m da grande variedade de aparelhos, tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 garantia de que o usu\u00e1rio acessar\u00e1 o site em um local com poucos ru\u00eddos. Logo, h\u00e1 uma necessidade ainda maior que o normal de uma aplica\u00e7\u00e3o de f\u00e1cil uso. 3. Elementos de interface 3.1. Disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid A disposi\u00e7\u00e3o do layout do site se d\u00e1 de maneira bagun\u00e7ada e poluida por excesso de informa\u00e7\u00f5es, alguns bot\u00f5es n\u00e3o levam o usu\u00e1rio ao local devido deixando a navega\u00e7\u00e3o cansativa e frustante para os usu\u00e1rios. As janelas de noticia seguem um padr\u00e3o confuso e ruim deixando fraca a navega\u00e7\u00e3o do site comprometida, para solucionar esse problema foi desenvolvido um grid para ser um padr\u00e3o melhorado pois al\u00e9m de mostrar a noticia selecionada o prot\u00f3tipo mostra outras not\u00edcias fazendo com que os usu\u00e1rios se mantenham no site. Segue abaixo o prot\u00f3tipo elaborado: Figura 1 - Layout e grid 3.2 Janelas Os prot\u00f3tipos possuir\u00e3o as mesmas janelas do site original, por\u00e9m faremos uma disposi\u00e7\u00e3o diferente para atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios como descrito no t\u00f3pico 2.1. 3.3. Tipografia A fonte a ser utilizada por n\u00f3s ser\u00e1 a Poppins , projetado por Ninad Kale e Jonny Pinhorn, e a fonte Roboto 3.4 S\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos \u00cdcones Tabela 1 - \u00cdcones 3.5. Cores 3.5.1 Cores Principais As cores base do site est\u00e3o selecionadas e mostradas na imagem do t\u00f3pico de **simbolos** logo acima, sendo elas: Azul Branco Cinza Vermelho Verde Tendo como base as tonalidades encontradas no s\u00edmbolo da C\u00e2mara Municipal de Londrina e da Bandeira de Londrina Figura 2 - Bandeira de Londrina Figura 3 - Bras\u00e3o de Londrina 3.6. Anima\u00e7\u00f5es Nossos prot\u00f3tipos n\u00e3o ter\u00e3o anima\u00e7\u00f5es, pois n\u00e3o conv\u00e9m faz\u00ea-las, j\u00e1 que pretendemos manter o site simples e objetivo. 4. Elementos de intera\u00e7\u00e3o 4.1. Estilos de intera\u00e7\u00e3o Estilos de intera\u00e7\u00e3o utilizados no site: Menus: possibilitando navega\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio pelo site; Linguagem natural: situando o usu\u00e1rio e o que pode fazer; WIMP: W indow I con M enu P oint device, utiliza\u00e7\u00e3o de \u00edcones e menus; 4.2. Sele\u00e7\u00e3o de um estilo O estilo de utiliza\u00e7\u00e3o mais presente no site \u00e9 o de menus em conjunto com os \u00edcones. 4.3. Aceleradores (teclas de atalho) N\u00e3o foi encontrado nenhum mecanismo facilitador no uso do site. 5 Elementos de a\u00e7\u00e3o 5.1. Preenchimento de campos Todos os campos de preenchimento devem ser preenchidos manualmente pelo usu\u00e1rio seguindo suas necessidades. 5.2. Sele\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio tem liberdade para fazer quaisquer sele\u00e7\u00f5es desejadas dentro do site, portanto n\u00e3o h\u00e1 necessidade de bloqueio da sele\u00e7\u00e3o. 5.3. Ativa\u00e7\u00e3o Seguindo os fundamentos de usabilidade, uma vez dentro do site o usu\u00e1rio tem total liberdade. 6. Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es 6.1. Terminologia A linguagem utilizada \u00e9 em sua maior parte de f\u00e1cil entendimento, por\u00e9m existem termos t\u00e9cnicos, administrativos e jur\u00eddicos espec\u00edficos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica que n\u00e3o podem ser alterados. 6.2. Tipos de tela (para tarefas comuns) O site utiliza da tela padr\u00e3o na maior parte de suas p\u00e1ginas o que d\u00e1 ao usu\u00e1rio mais conforto e facilidade de aprendizado e intera\u00e7\u00e3o, por\u00e9m isso n\u00e3o ocorre na \u00e1rea de imprensa onde \u00e9 mantido apenas a navbar e o cabe\u00e7alho padr\u00e3o. 6.3. Sequ\u00eancias de di\u00e1logos (e.g., para feedback ou confirma\u00e7\u00e3o de uma opera\u00e7\u00e3o) N\u00e3o existe nenhuma sequ\u00eancia de di\u00e1logos no sistema ou a necessidade de confirmar qualquer a\u00e7\u00e3o. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 02/09/2021 Escrita do t\u00f3pico de introdu\u00e7\u00e3o Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.2 02/09/2021 Escrita do t\u00f3pico de resultados da an\u00e1lise Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.3 02/09/2021 Desenvolvimento do t\u00f3pico de elementos de interface Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.4 02/09/2021 Desenvolvimento dos t\u00f3picos de elementos de intera\u00e7\u00e3o e elementos de a\u00e7\u00e3o Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.5 02/09/2021 Elabora\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.6 02/09/2021 Adicionando refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 1.0 02/09/2021 Finalizando Documento de Guia de Estilo Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 1.1 02/09/2021 Revisando o documento Davi Marinho","title":"Guia de Estilo"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#guia-de-estilo","text":"","title":"Guia de Estilo"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#1-introducao","text":"","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#11-objetivo-do-guia-de-estilo","text":"Guia de estilo como o nome se prop\u00f5e serve como guia para a equipe de design e a equipe de desenvolvimento para registrar as principais decis\u00f5es tornando-as de f\u00e1cil consulta e utiliza\u00e7\u00e3o por todas as equipes. Com isso mant\u00e9m-se o padr\u00e3o de design em extens\u00f5es e futuras vers\u00f5es do produto (Barbosa e Silva, 2010). Entre os objetivos do guia de estilo est\u00e3o: servir como uma ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe de design e tamb\u00e9m com a equipe de desenvolvimento; e servir como uma base de consulta para que importante decis\u00f5es de design possam ser facilmente reutilizadas nas discuss\u00f5es sobre vers\u00f5es futuras do produto. No escopo do trabalho, a equipe usar\u00e1 o guia de estilo com o objetivo de servir como um guia para a cria\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de m\u00e9dia e alta fidelidade do site da Prefeitura de Londrina, ao longo do processo de desenvolvimento do projeto.","title":"1.1. Objetivo do guia de estilo"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#12-organizacao-e-conteudo-do-guia-de-estilo","text":"A organiza\u00e7\u00e3o do guia de estilo ser\u00e1 definido a partir do livro Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da autora Simone Barbosa e ser\u00e1 orientado a partir do ciclo de vida Mayhew, o qual sugere que o guia de estilo tem que ser seguido ou modificado a cada n\u00edvel de prototipagem.","title":"1.2. Organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado do guia de estilo"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#13-publico-alvo-do-guia-de-estilos","text":"O p\u00fablico alvo deste guia s\u00e3o os membros da nossa equipe que desejam realizar corre\u00e7\u00f5es nos elementos problem\u00e1ticos identificados.","title":"1.3. P\u00fablico-alvo do guia de estilos"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#14-como-utilizar-o-guia-em-producao-e-manutencao","text":"Este guia servir\u00e1 como base para a elabora\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de melhoria do site e a cada etapa dentro do ciclo de Mayhew deve-se aplicar o guia de estilo ao projeto.","title":"1.4. Como utilizar o guia (em produ\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o)"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#15-como-manter-o-guia","text":"Como sugerido por Mayhew o guia deve ser atualizado ao final de cada fase, tornando-se assim poss\u00edvel a sua evolu\u00e7\u00e3o no decorrer do projeto.","title":"1.5. Como manter o guia"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#2-resultados-e-analise","text":"","title":"2. Resultados e an\u00e1lise"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#21-descricao-do-ambiente-de-acesso-dos-usuarios","text":"Por ser uma p\u00e1gina de prefeitura, que cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es que podem vir a ser \u00fateis para as pessoas da cidade. O ambiente de acesso dos usu\u00e1rios pode ser dos mais variados, desde computadores de \u00faltima gera\u00e7\u00e3o com a maior resolu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel \u00e0 celulares muito antigos com as telas muito pequenas. Al\u00e9m da grande variedade de aparelhos, tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 garantia de que o usu\u00e1rio acessar\u00e1 o site em um local com poucos ru\u00eddos. Logo, h\u00e1 uma necessidade ainda maior que o normal de uma aplica\u00e7\u00e3o de f\u00e1cil uso.","title":"2.1 Descri\u00e7\u00e3o do ambiente de acesso dos usu\u00e1rios"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#3-elementos-de-interface","text":"","title":"3. Elementos de interface"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#31-disposicao-espacial-e-grid","text":"A disposi\u00e7\u00e3o do layout do site se d\u00e1 de maneira bagun\u00e7ada e poluida por excesso de informa\u00e7\u00f5es, alguns bot\u00f5es n\u00e3o levam o usu\u00e1rio ao local devido deixando a navega\u00e7\u00e3o cansativa e frustante para os usu\u00e1rios. As janelas de noticia seguem um padr\u00e3o confuso e ruim deixando fraca a navega\u00e7\u00e3o do site comprometida, para solucionar esse problema foi desenvolvido um grid para ser um padr\u00e3o melhorado pois al\u00e9m de mostrar a noticia selecionada o prot\u00f3tipo mostra outras not\u00edcias fazendo com que os usu\u00e1rios se mantenham no site. Segue abaixo o prot\u00f3tipo elaborado: Figura 1 - Layout e grid","title":"3.1. Disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#32-janelas","text":"Os prot\u00f3tipos possuir\u00e3o as mesmas janelas do site original, por\u00e9m faremos uma disposi\u00e7\u00e3o diferente para atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios como descrito no t\u00f3pico 2.1.","title":"3.2 Janelas"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#33-tipografia","text":"A fonte a ser utilizada por n\u00f3s ser\u00e1 a Poppins , projetado por Ninad Kale e Jonny Pinhorn, e a fonte Roboto","title":"3.3. Tipografia"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#34-simbolos-nao-tipograficos","text":"\u00cdcones Tabela 1 - \u00cdcones","title":"3.4 S\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#35-cores","text":"","title":"3.5. Cores"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#351-cores-principais","text":"As cores base do site est\u00e3o selecionadas e mostradas na imagem do t\u00f3pico de **simbolos** logo acima, sendo elas: Azul Branco Cinza Vermelho Verde Tendo como base as tonalidades encontradas no s\u00edmbolo da C\u00e2mara Municipal de Londrina e da Bandeira de Londrina Figura 2 - Bandeira de Londrina Figura 3 - Bras\u00e3o de Londrina","title":"3.5.1 Cores Principais"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#36-animacoes","text":"Nossos prot\u00f3tipos n\u00e3o ter\u00e3o anima\u00e7\u00f5es, pois n\u00e3o conv\u00e9m faz\u00ea-las, j\u00e1 que pretendemos manter o site simples e objetivo.","title":"3.6. Anima\u00e7\u00f5es"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#4-elementos-de-interacao","text":"","title":"4. Elementos de intera\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#41-estilos-de-interacao","text":"Estilos de intera\u00e7\u00e3o utilizados no site: Menus: possibilitando navega\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio pelo site; Linguagem natural: situando o usu\u00e1rio e o que pode fazer; WIMP: W indow I con M enu P oint device, utiliza\u00e7\u00e3o de \u00edcones e menus;","title":"4.1. Estilos de intera\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#42-selecao-de-um-estilo","text":"O estilo de utiliza\u00e7\u00e3o mais presente no site \u00e9 o de menus em conjunto com os \u00edcones.","title":"4.2. Sele\u00e7\u00e3o de um estilo"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#43-aceleradores-teclas-de-atalho","text":"N\u00e3o foi encontrado nenhum mecanismo facilitador no uso do site.","title":"4.3. Aceleradores (teclas de atalho)"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#5-elementos-de-acao","text":"","title":"5 Elementos de a\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#51-preenchimento-de-campos","text":"Todos os campos de preenchimento devem ser preenchidos manualmente pelo usu\u00e1rio seguindo suas necessidades.","title":"5.1. Preenchimento de campos"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#52-selecao","text":"O usu\u00e1rio tem liberdade para fazer quaisquer sele\u00e7\u00f5es desejadas dentro do site, portanto n\u00e3o h\u00e1 necessidade de bloqueio da sele\u00e7\u00e3o.","title":"5.2. Sele\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#53-ativacao","text":"Seguindo os fundamentos de usabilidade, uma vez dentro do site o usu\u00e1rio tem total liberdade.","title":"5.3. Ativa\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#6-vocabulario-e-padroes","text":"","title":"6. Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#61-terminologia","text":"A linguagem utilizada \u00e9 em sua maior parte de f\u00e1cil entendimento, por\u00e9m existem termos t\u00e9cnicos, administrativos e jur\u00eddicos espec\u00edficos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica que n\u00e3o podem ser alterados.","title":"6.1. Terminologia"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#62-tipos-de-tela-para-tarefas-comuns","text":"O site utiliza da tela padr\u00e3o na maior parte de suas p\u00e1ginas o que d\u00e1 ao usu\u00e1rio mais conforto e facilidade de aprendizado e intera\u00e7\u00e3o, por\u00e9m isso n\u00e3o ocorre na \u00e1rea de imprensa onde \u00e9 mantido apenas a navbar e o cabe\u00e7alho padr\u00e3o.","title":"6.2. Tipos de tela (para tarefas comuns)"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#63-sequencias-de-dialogos-eg-para-feedback-ou-confirmacao-de-uma-operacao","text":"N\u00e3o existe nenhuma sequ\u00eancia de di\u00e1logos no sistema ou a necessidade de confirmar qualquer a\u00e7\u00e3o.","title":"6.3. Sequ\u00eancias de di\u00e1logos (e.g., para feedback ou confirma\u00e7\u00e3o de uma opera\u00e7\u00e3o)"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#referencias-bibliograficas","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas"},{"location":"analise_de_requisitos/guia_de_estilo/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 02/09/2021 Escrita do t\u00f3pico de introdu\u00e7\u00e3o Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.2 02/09/2021 Escrita do t\u00f3pico de resultados da an\u00e1lise Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.3 02/09/2021 Desenvolvimento do t\u00f3pico de elementos de interface Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.4 02/09/2021 Desenvolvimento dos t\u00f3picos de elementos de intera\u00e7\u00e3o e elementos de a\u00e7\u00e3o Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.5 02/09/2021 Elabora\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.6 02/09/2021 Adicionando refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 1.0 02/09/2021 Finalizando Documento de Guia de Estilo Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 1.1 02/09/2021 Revisando o documento Davi Marinho","title":"Versionamento"},{"location":"analise_de_requisitos/metas/","text":"Metas de usabilidade Metas de usabilidade \u00e9 um atributo utilizado para avaliar e definir e assegurar que produtos interativos sejam f\u00e1ceis de aprender, eficazes e agrad\u00e1veis. E \u00e9 extremamente importante pelo fato que usu\u00e1rios tendem a desistir de utilizar sites que sejam dif\u00edceis de serem utilizados. Existem ao total 6 (seis) metas de usabilidade de sistema que foram definidas por Jakob Nielsen (1993). A seguir vamos abordar cada uma delas e logo ap\u00f3s relacion\u00e1-las com o site foco do projeto. 1. As metas de usabilidade 1.1 Efic\u00e1cia Se refere a o quanto o sistema \u00e9 bom em fazer o que se espera dele. 1.2 Efici\u00eancia Se refere \u00e0 maneira como o sistema auxilia os usu\u00e1rios na realiza\u00e7\u00e3o de suas tarefas. 1.3 Seguran\u00e7a Envolve proteger o usu\u00e1rio de condi\u00e7\u00f5es perigosas e situa\u00e7\u00f5es indesej\u00e1veis. Se refere a ajudar qualquer usu\u00e1rio a evitar os perigos de realizar a\u00e7\u00f5es indesejadas acidentalmente. Tamb\u00e9m diz respeito ao poss\u00edvel medo dos usu\u00e1rios diante das consequ\u00eancias de cometerem erros e como isso afeta seu comportamento. 1.4 Utilidade Se refere \u00e0 medida na qual o sistema oferece o tipo certo de funcionalidade, de modo que os usu\u00e1rios possam fazer aquilo que precisam ou desejam. 1.5 Aprendizagem A capacidade de aprendizagem refere-se \u00e0 facilidade de aprender a usar um sistema. 1.6 Memoriza\u00e7\u00e3o A capacidade de memoriza\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 facilidade de lembrar como utilizar um sistema depois de j\u00e1 t\u00ea-lo aprendido. 2. Rela\u00e7\u00f5es das usabilidades com a Prefeitura de Londrina 2.1 Efic\u00e1cia Para o cidad\u00e3o ou visitante de Londrina,o sistema consegue ser um centro de informa\u00e7\u00f5es eficaz, uma vez que n\u00e3o se acha muitas not\u00edcias ou informa\u00e7\u00e3o de Londrina em outros sites. 2.2 Efici\u00eancia O site da prefeitura de Londrina possui v\u00e1rias not\u00edcias, informa\u00e7\u00f5es e dados da cidade, porem n\u00e3o fornece bons mecanismos de pesquisa. Oque pode torna a procura um pouco frustante no meio de tanta informa\u00e7\u00e3o. 2.3 Seguran\u00e7a A aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o exige tarefas que exponham o usu\u00e1rio ou requisi\u00e7\u00f5es que necessitam de proteger o usu\u00e1rio de cometer um erro como apagar uma not\u00edcia ou enviar dados pessoal/importantes. Por isso, tamb\u00e9m n\u00e3o foi identificado nenhum mecanismo de prote\u00e7\u00e3o para o usu\u00e1rio tamb\u00e9m. 2.4 Utilidade A usabilidade geral do site \u00e9 baixa. Tentar realizar tarefas al\u00e9m de buscas informa\u00e7\u00f5es normalmente o levar\u00e1 a outros sites que s\u00e3o delegados essas fun\u00e7\u00f5es que muitas vezes n\u00e3o funciona perfeitamente. O que obriga o usu\u00e1rio a usar outros sistemas para completar sua tarefa e dificultando sua rotina. 2.5 Aprendizagem O site, apesar de alguns problemas no design que poderia torna-lo mais bonito, n\u00e3o exigi muito conhecimentos t\u00e9cnicos. Suas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o simples para que qualquer um possa entrar e buscar informa\u00e7\u00f5es. Por\u00e9m, por conta da baixa usabilidade entender como funciona o fluxo das a\u00e7\u00f5es pode demorar um tempo uma vez que o site possui muitos campos e fluxos confusos. 2.6 Memoriza\u00e7\u00e3o Uma vez que o usu\u00e1rio usar e entender o fluxo n\u00e3o ter\u00e1 problemas em lembrar como usar novamente, ainda mais por ser um site que segue padr\u00f5es similares a de blogs online. Por causa da aprendizagem ser simples e demorada, o usu\u00e1rio deve se lembrar do que deve-se fazer para chegar ao seu objetivo. Refer\u00eancias Rogers, Y.; Preece, J.; Sharp, H.; Design de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador - Cap\u00edtulo 1 - O que \u00e9 design de intera\u00e7\u00e3o. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 02/09/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade Davi Marinho 0.2 02/09/2021 Rela\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade com o site avaliado Victor Yukio 1.0 02/09/2021 Organiza\u00e7\u00e3o dos T\u00f3picos Victor Yukio 1.1 03/09/2021 Revis\u00e3o do documento Rafael Le\u00e3o 1.2 17/09/2021 Corrigir amb\u00edguidade no texto Victor Yukio 1.3 19/10/2021 Corre\u00e7\u00e3o de indenta\u00e7\u00e3o no documento Rafael Le\u00e3o","title":"Metas de usabilidade"},{"location":"analise_de_requisitos/metas/#metas-de-usabilidade","text":"Metas de usabilidade \u00e9 um atributo utilizado para avaliar e definir e assegurar que produtos interativos sejam f\u00e1ceis de aprender, eficazes e agrad\u00e1veis. E \u00e9 extremamente importante pelo fato que usu\u00e1rios tendem a desistir de utilizar sites que sejam dif\u00edceis de serem utilizados. Existem ao total 6 (seis) metas de usabilidade de sistema que foram definidas por Jakob Nielsen (1993). A seguir vamos abordar cada uma delas e logo ap\u00f3s relacion\u00e1-las com o site foco do projeto.","title":"Metas de usabilidade"},{"location":"analise_de_requisitos/metas/#1-as-metas-de-usabilidade","text":"","title":"1. As metas de usabilidade"},{"location":"analise_de_requisitos/metas/#11-eficacia","text":"Se refere a o quanto o sistema \u00e9 bom em fazer o que se espera dele.","title":"1.1 Efic\u00e1cia"},{"location":"analise_de_requisitos/metas/#12-eficiencia","text":"Se refere \u00e0 maneira como o sistema auxilia os usu\u00e1rios na realiza\u00e7\u00e3o de suas tarefas.","title":"1.2 Efici\u00eancia"},{"location":"analise_de_requisitos/metas/#13-seguranca","text":"Envolve proteger o usu\u00e1rio de condi\u00e7\u00f5es perigosas e situa\u00e7\u00f5es indesej\u00e1veis. Se refere a ajudar qualquer usu\u00e1rio a evitar os perigos de realizar a\u00e7\u00f5es indesejadas acidentalmente. Tamb\u00e9m diz respeito ao poss\u00edvel medo dos usu\u00e1rios diante das consequ\u00eancias de cometerem erros e como isso afeta seu comportamento.","title":"1.3 Seguran\u00e7a"},{"location":"analise_de_requisitos/metas/#14-utilidade","text":"Se refere \u00e0 medida na qual o sistema oferece o tipo certo de funcionalidade, de modo que os usu\u00e1rios possam fazer aquilo que precisam ou desejam.","title":"1.4 Utilidade"},{"location":"analise_de_requisitos/metas/#15-aprendizagem","text":"A capacidade de aprendizagem refere-se \u00e0 facilidade de aprender a usar um sistema.","title":"1.5 Aprendizagem"},{"location":"analise_de_requisitos/metas/#16-memorizacao","text":"A capacidade de memoriza\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 facilidade de lembrar como utilizar um sistema depois de j\u00e1 t\u00ea-lo aprendido.","title":"1.6 Memoriza\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/metas/#2-relacoes-das-usabilidades-com-a-prefeitura-de-londrina","text":"","title":"2. Rela\u00e7\u00f5es das usabilidades com a Prefeitura de Londrina"},{"location":"analise_de_requisitos/metas/#21-eficacia","text":"Para o cidad\u00e3o ou visitante de Londrina,o sistema consegue ser um centro de informa\u00e7\u00f5es eficaz, uma vez que n\u00e3o se acha muitas not\u00edcias ou informa\u00e7\u00e3o de Londrina em outros sites.","title":"2.1 Efic\u00e1cia"},{"location":"analise_de_requisitos/metas/#22-eficiencia","text":"O site da prefeitura de Londrina possui v\u00e1rias not\u00edcias, informa\u00e7\u00f5es e dados da cidade, porem n\u00e3o fornece bons mecanismos de pesquisa. Oque pode torna a procura um pouco frustante no meio de tanta informa\u00e7\u00e3o.","title":"2.2 Efici\u00eancia"},{"location":"analise_de_requisitos/metas/#23-seguranca","text":"A aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o exige tarefas que exponham o usu\u00e1rio ou requisi\u00e7\u00f5es que necessitam de proteger o usu\u00e1rio de cometer um erro como apagar uma not\u00edcia ou enviar dados pessoal/importantes. Por isso, tamb\u00e9m n\u00e3o foi identificado nenhum mecanismo de prote\u00e7\u00e3o para o usu\u00e1rio tamb\u00e9m.","title":"2.3 Seguran\u00e7a"},{"location":"analise_de_requisitos/metas/#24-utilidade","text":"A usabilidade geral do site \u00e9 baixa. Tentar realizar tarefas al\u00e9m de buscas informa\u00e7\u00f5es normalmente o levar\u00e1 a outros sites que s\u00e3o delegados essas fun\u00e7\u00f5es que muitas vezes n\u00e3o funciona perfeitamente. O que obriga o usu\u00e1rio a usar outros sistemas para completar sua tarefa e dificultando sua rotina.","title":"2.4 Utilidade"},{"location":"analise_de_requisitos/metas/#25-aprendizagem","text":"O site, apesar de alguns problemas no design que poderia torna-lo mais bonito, n\u00e3o exigi muito conhecimentos t\u00e9cnicos. Suas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o simples para que qualquer um possa entrar e buscar informa\u00e7\u00f5es. Por\u00e9m, por conta da baixa usabilidade entender como funciona o fluxo das a\u00e7\u00f5es pode demorar um tempo uma vez que o site possui muitos campos e fluxos confusos.","title":"2.5 Aprendizagem"},{"location":"analise_de_requisitos/metas/#26-memorizacao","text":"Uma vez que o usu\u00e1rio usar e entender o fluxo n\u00e3o ter\u00e1 problemas em lembrar como usar novamente, ainda mais por ser um site que segue padr\u00f5es similares a de blogs online. Por causa da aprendizagem ser simples e demorada, o usu\u00e1rio deve se lembrar do que deve-se fazer para chegar ao seu objetivo.","title":"2.6 Memoriza\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/metas/#referencias","text":"Rogers, Y.; Preece, J.; Sharp, H.; Design de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador - Cap\u00edtulo 1 - O que \u00e9 design de intera\u00e7\u00e3o. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"analise_de_requisitos/metas/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 02/09/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade Davi Marinho 0.2 02/09/2021 Rela\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade com o site avaliado Victor Yukio 1.0 02/09/2021 Organiza\u00e7\u00e3o dos T\u00f3picos Victor Yukio 1.1 03/09/2021 Revis\u00e3o do documento Rafael Le\u00e3o 1.2 17/09/2021 Corrigir amb\u00edguidade no texto Victor Yukio 1.3 19/10/2021 Corre\u00e7\u00e3o de indenta\u00e7\u00e3o no documento Rafael Le\u00e3o","title":"Versionamento"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_de_projeto/","text":"Princ\u00edpios de Projeto Introdu\u00e7\u00e3o Princ\u00edpios de projeto s\u00e3o recomenda\u00e7\u00f5es mais concretas que desenvolvedores de software devem seguir para atender \u00e0s propriedades de projeto. Assim, propriedades de projeto podem ser vistas como recomenda\u00e7\u00f5es ainda gen\u00e9ricas (ou t\u00e1ticas), enquanto que os princ\u00edpios est\u00e3o em um n\u00edvel operacional. Os princ\u00edpios de projeto t\u00eam um ponto em comum: eles n\u00e3o visam apenas resolver um problema, mas tamb\u00e9m assegurar que a solu\u00e7\u00e3o encontrada possa ser mantida e evolu\u00edda com sucesso, no futuro. Os maiores problemas com projetos de software costumam ocorrer ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o, quando o sistema precisa ser mantido. Normalmente, existe uma tend\u00eancia de que essa manuten\u00e7\u00e3o fique gradativamente mais lenta, custosa e arriscada Princ\u00edpios S\u00e3o objetos de estudo alguns princ\u00edpios e diretrizes, eles s\u00e3o: Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios: Deve-se explorar os mapeamentos naturais, seja entre as vari\u00e1veis mentais e as f\u00edsicas, seja entre as tarefas e os controles utilizados para manipular essas vari\u00e1veis no mundo real e no sistema projetado Simplicidade nas estruturas das tarefas: Simplificar a estrutura das tarefas, reduzindo a quantidade de planejamento e resolu\u00e7\u00e3o de problemas que elas requerem Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio: Permitir que o usu\u00e1rio tenha controle da aplica\u00e7\u00e3o de IHC, por\u00e9m tem que existir um equil\u00edbrio, pois quando existe uma liberdade grande, o usu\u00e1rio pode ficar perdido Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: Assegurar a consist\u00eancia da interface com o modelo conceitual embutido no sistema. Isso requer que tudo sobre o produto esteja consistente com e exemplifique a opera\u00e7\u00e3o do modelo conceitual adequado Promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio: Considerar sempre a efici\u00eancia do usu\u00e1rio em primeiro lugar, e n\u00e3o a do computador. As pessoas s\u00e3o mais custosas do que m\u00e1quinas, e uma economia de tempo e esfor\u00e7o do usu\u00e1rio costumam trazer mais benef\u00edcios do que economias semelhantes de processamento ou armazenamento Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio: As aplica\u00e7\u00f5es devem tentar prever o que o usu\u00e1rio quer e precisa, em vez de esperar que os usu\u00e1rios busquem ou coletem informa\u00e7\u00f5es ou invoquem ferramentas Visibilidade e reconhecimento: O designer deve tornar as coisas vis\u00edveis: abreviar os golfos de execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o, por exemplo, antes de executar uma a\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio tornar vis\u00edvel para os usu\u00e1rios o que \u00e9 poss\u00edvel realizar e como as a\u00e7\u00f5es devem ser feitas Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada: Uma intera\u00e7\u00e3o polida segue quatro m\u00e1ximas: qualidade, quantidade, rela\u00e7\u00e3o e modo Projeto para erros: Projetar para o erro, ou seja, assumir que qualquer erro potencial ser\u00e1 cometido, por exemplo, o designer deve ajudar o usu\u00e1rio a se recuperar de um erro, informando-lhe sobre o que ocorreu, as consequ\u00eancias disso e como reverter os resultados indesejados Princ\u00edpios no contexto do Portal da Prefeitura de Londrina Presentes Correspond\u00eancia com as Expectativas dos Usu\u00e1rios: O Usu\u00e1rio consegue determinar rela\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis mentais e f\u00edsicas, fica clara a rela\u00e7\u00e3o entre o sistema e o mundo real no site da prefeitura. Visibilidade e reconhecimento: As a\u00e7\u00f5es no site de forma geral s\u00e3o bem expl\u00edcitas e n\u00e3o deixam o usu\u00e1rio perdido em rela\u00e7\u00e3o as a\u00e7\u00f5es que est\u00e3o sendo executadas. Simplicidade nas estruturas das tarefas: As tarefas s\u00e3o disponibilizadas de forma simples de acesso o que dificulta a exist\u00eancia de erros e caso surjam, de f\u00e1cil resolu\u00e7\u00e3o Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio: O usu\u00e1rio tem a liberdade de acessar as funcionalidades por\u00e9m existem os limites para que o usu\u00e1rio n\u00e3o se perca e os processos fiquem claros no site da prefeitura. Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: O portal da prefeitura, apesar de n\u00e3o possuir um design muito bonito possui um padr\u00e3o de estilo e n\u00e3o destoa ao navegar entre as diversas p\u00e1ginas do site. N\u00e3o presentes Promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio: A plataforma n\u00e3o se preocupa com a efici\u00eancia do usu\u00e1rio em primeiro lugar, ele disponibiliza as informa\u00e7\u00f5es em v\u00e1rias abas, n\u00e3o ficando f\u00e1cil ao usu\u00e1rio encontr\u00e1-las, tomando muito tempo do usu\u00e1rio. Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio: O site n\u00e3o disponibiliza um FAQ de f\u00e1cil acesso tentando prever e facilitar o acesso dos usu\u00e1rios a determinados temas Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada: As p\u00e1ginas que listam dados mostram muitas informa\u00e7\u00f5es, as quais muitas vezes deixam o usu\u00e1rio perdido dentre tantos dados Projeto para erros: Pelo fato de terem muitas abas e informa\u00e7\u00f5es de forma totalmente descentralizada o usu\u00e1rio entra em v\u00e1rias p\u00e1ginas as vezes at\u00e9 de outros dominios, dificultando o retorno e a contextualiza\u00e7\u00e3o das atividades Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. NORMAN, D. A. The psychology of everyday things. New York, NY, US: Basic Books, 1988. p. xi, 257 TOGNAZZINI, B. First Principles of Interaction Design (Revised & Expanded)askTog, 6 mar. 2014. Dispon\u00edvel em: https://asktog.com/atc/principles-of-interaction-design/ . Acesso em: 1 set. 2021 NIELSEN, J.; MACK, R. L. (EDS.). Usability Inspection Methods. 1st edition ed. New York: Wiley, 1994. SHNEIDERMAN, B.; PLAISANT, C. Designing the User Interface: Strategies for Effective Human-Computer Interaction. 5\u00aa edi\u00e7\u00e3o ed. Boston: Addison Wesley Longman, 2009. VALENTE, M. Engenharia de Software Moderna: Princ\u00edpios e pr\u00e1ticas para desenvolvimento de software com produtividade. Dispon\u00edvel em: https://engsoftmoderna.info/cap5.html . Acesso em: 1 set. 2021 Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 01/09/2021 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Princ\u00edpios Gerais Victor Lima e Abner Filipe 1.1 03/09/2021 Revis\u00e3o do documento Rafael Le\u00e3o","title":"Princ\u00edpios de Projeto"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_de_projeto/#principios-de-projeto","text":"","title":"Princ\u00edpios de Projeto"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_de_projeto/#introducao","text":"Princ\u00edpios de projeto s\u00e3o recomenda\u00e7\u00f5es mais concretas que desenvolvedores de software devem seguir para atender \u00e0s propriedades de projeto. Assim, propriedades de projeto podem ser vistas como recomenda\u00e7\u00f5es ainda gen\u00e9ricas (ou t\u00e1ticas), enquanto que os princ\u00edpios est\u00e3o em um n\u00edvel operacional. Os princ\u00edpios de projeto t\u00eam um ponto em comum: eles n\u00e3o visam apenas resolver um problema, mas tamb\u00e9m assegurar que a solu\u00e7\u00e3o encontrada possa ser mantida e evolu\u00edda com sucesso, no futuro. Os maiores problemas com projetos de software costumam ocorrer ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o, quando o sistema precisa ser mantido. Normalmente, existe uma tend\u00eancia de que essa manuten\u00e7\u00e3o fique gradativamente mais lenta, custosa e arriscada","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_de_projeto/#principios","text":"S\u00e3o objetos de estudo alguns princ\u00edpios e diretrizes, eles s\u00e3o: Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios: Deve-se explorar os mapeamentos naturais, seja entre as vari\u00e1veis mentais e as f\u00edsicas, seja entre as tarefas e os controles utilizados para manipular essas vari\u00e1veis no mundo real e no sistema projetado Simplicidade nas estruturas das tarefas: Simplificar a estrutura das tarefas, reduzindo a quantidade de planejamento e resolu\u00e7\u00e3o de problemas que elas requerem Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio: Permitir que o usu\u00e1rio tenha controle da aplica\u00e7\u00e3o de IHC, por\u00e9m tem que existir um equil\u00edbrio, pois quando existe uma liberdade grande, o usu\u00e1rio pode ficar perdido Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: Assegurar a consist\u00eancia da interface com o modelo conceitual embutido no sistema. Isso requer que tudo sobre o produto esteja consistente com e exemplifique a opera\u00e7\u00e3o do modelo conceitual adequado Promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio: Considerar sempre a efici\u00eancia do usu\u00e1rio em primeiro lugar, e n\u00e3o a do computador. As pessoas s\u00e3o mais custosas do que m\u00e1quinas, e uma economia de tempo e esfor\u00e7o do usu\u00e1rio costumam trazer mais benef\u00edcios do que economias semelhantes de processamento ou armazenamento Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio: As aplica\u00e7\u00f5es devem tentar prever o que o usu\u00e1rio quer e precisa, em vez de esperar que os usu\u00e1rios busquem ou coletem informa\u00e7\u00f5es ou invoquem ferramentas Visibilidade e reconhecimento: O designer deve tornar as coisas vis\u00edveis: abreviar os golfos de execu\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o, por exemplo, antes de executar uma a\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio tornar vis\u00edvel para os usu\u00e1rios o que \u00e9 poss\u00edvel realizar e como as a\u00e7\u00f5es devem ser feitas Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada: Uma intera\u00e7\u00e3o polida segue quatro m\u00e1ximas: qualidade, quantidade, rela\u00e7\u00e3o e modo Projeto para erros: Projetar para o erro, ou seja, assumir que qualquer erro potencial ser\u00e1 cometido, por exemplo, o designer deve ajudar o usu\u00e1rio a se recuperar de um erro, informando-lhe sobre o que ocorreu, as consequ\u00eancias disso e como reverter os resultados indesejados","title":"Princ\u00edpios"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_de_projeto/#principios-no-contexto-do-portal-da-prefeitura-de-londrina","text":"","title":"Princ\u00edpios no contexto do Portal da Prefeitura de Londrina"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_de_projeto/#presentes","text":"Correspond\u00eancia com as Expectativas dos Usu\u00e1rios: O Usu\u00e1rio consegue determinar rela\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis mentais e f\u00edsicas, fica clara a rela\u00e7\u00e3o entre o sistema e o mundo real no site da prefeitura. Visibilidade e reconhecimento: As a\u00e7\u00f5es no site de forma geral s\u00e3o bem expl\u00edcitas e n\u00e3o deixam o usu\u00e1rio perdido em rela\u00e7\u00e3o as a\u00e7\u00f5es que est\u00e3o sendo executadas. Simplicidade nas estruturas das tarefas: As tarefas s\u00e3o disponibilizadas de forma simples de acesso o que dificulta a exist\u00eancia de erros e caso surjam, de f\u00e1cil resolu\u00e7\u00e3o Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio: O usu\u00e1rio tem a liberdade de acessar as funcionalidades por\u00e9m existem os limites para que o usu\u00e1rio n\u00e3o se perca e os processos fiquem claros no site da prefeitura. Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: O portal da prefeitura, apesar de n\u00e3o possuir um design muito bonito possui um padr\u00e3o de estilo e n\u00e3o destoa ao navegar entre as diversas p\u00e1ginas do site.","title":"Presentes"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_de_projeto/#nao-presentes","text":"Promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio: A plataforma n\u00e3o se preocupa com a efici\u00eancia do usu\u00e1rio em primeiro lugar, ele disponibiliza as informa\u00e7\u00f5es em v\u00e1rias abas, n\u00e3o ficando f\u00e1cil ao usu\u00e1rio encontr\u00e1-las, tomando muito tempo do usu\u00e1rio. Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio: O site n\u00e3o disponibiliza um FAQ de f\u00e1cil acesso tentando prever e facilitar o acesso dos usu\u00e1rios a determinados temas Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada: As p\u00e1ginas que listam dados mostram muitas informa\u00e7\u00f5es, as quais muitas vezes deixam o usu\u00e1rio perdido dentre tantos dados Projeto para erros: Pelo fato de terem muitas abas e informa\u00e7\u00f5es de forma totalmente descentralizada o usu\u00e1rio entra em v\u00e1rias p\u00e1ginas as vezes at\u00e9 de outros dominios, dificultando o retorno e a contextualiza\u00e7\u00e3o das atividades","title":"N\u00e3o presentes"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_de_projeto/#referencias-bibliograficas","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. NORMAN, D. A. The psychology of everyday things. New York, NY, US: Basic Books, 1988. p. xi, 257 TOGNAZZINI, B. First Principles of Interaction Design (Revised & Expanded)askTog, 6 mar. 2014. Dispon\u00edvel em: https://asktog.com/atc/principles-of-interaction-design/ . Acesso em: 1 set. 2021 NIELSEN, J.; MACK, R. L. (EDS.). Usability Inspection Methods. 1st edition ed. New York: Wiley, 1994. SHNEIDERMAN, B.; PLAISANT, C. Designing the User Interface: Strategies for Effective Human-Computer Interaction. 5\u00aa edi\u00e7\u00e3o ed. Boston: Addison Wesley Longman, 2009. VALENTE, M. Engenharia de Software Moderna: Princ\u00edpios e pr\u00e1ticas para desenvolvimento de software com produtividade. Dispon\u00edvel em: https://engsoftmoderna.info/cap5.html . Acesso em: 1 set. 2021","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas"},{"location":"analise_de_requisitos/principios_de_projeto/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 01/09/2021 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Princ\u00edpios Gerais Victor Lima e Abner Filipe 1.1 03/09/2021 Revis\u00e3o do documento Rafael Le\u00e3o","title":"Versionamento"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/cmn_goms/","text":"Defini\u00e7\u00e3o O GOMS \u00e9 um m\u00e9todo de an\u00e1lise de tarefas que permite a representa\u00e7\u00e3o do conhecimento necess\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o de uma tarefa por parte de um usu\u00e1rio. Nessas representa\u00e7\u00f5es podemos encontrar goals que s\u00e3o as metas e submetas que o usu\u00e1rio deseja fazer, operators que s\u00e3o as a\u00e7\u00f5es que o software permite que o usu\u00e1rio tome e que s\u00e3o diretamente relacionadas com o dispositivo em si, methods que s\u00e3o sequ\u00eancias claras de goals e operators que permitem o usu\u00e1rio concluir uma tarefa, selection rules que s\u00e3o as regras que o usu\u00e1rio pode seguir para decidir qual m\u00e9todo usar\u00e1 para atingir uma goal. Dentre as limita\u00e7\u00f5es, podemos citar que o GOMS n\u00e3o considera o comportamento do usu\u00e1rio, por exemplo, fadiga, influ\u00eancias do ambiente social ou fatores organizacionais. O GOMS tamb\u00e9m n\u00e3o considera erros e considera apenas que usu\u00e1rios experientes estajam usando e n\u00e3o usu\u00e1rios iniciantes. O CMN-GOMS \u00e9 um proposta de uni\u00e3o entre o GOMS e o KML, que define uma sintaxe padronizada onde h\u00e1 uma \u00fanica hierarquia estrita de objetivos, onde os operadores s\u00e3o executados estritamente em ordem sequencial e os m\u00e9todos s\u00e3o representados numa nota\u00e7\u00e3o semelhante a um pseudoc\u00f3digo. Essa t\u00e9cnica requer uma estrita estrutura de regras de sele\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00e3o de m\u00e9todo de objetivo. A estrutura \u00e9 r\u00edgida o suficiente para que o avaliador representa as tarefas em um formato de pseudoc\u00f3digo (nenhuma sintaxe formal \u00e9 ditada). Ele tamb\u00e9m fornece um guia sobre como formular regras de sele\u00e7\u00e3o. Este m\u00e9todo tamb\u00e9m pode ser usado para estimar a carga que a tarefa coloca no usu\u00e1rio. Por exemplo, examinar o n\u00famero de n\u00edveis abaixo da \u00e1rvore de tarefas em que um ramo de objetivo \u00e9 pode ser usado para estimar a demanda de mem\u00f3ria que a tarefa coloca no sistema. O processo deve recolher informa\u00e7\u00f5es sobre todos os n\u00edveis acima da ramifica\u00e7\u00e3o atual. Essa t\u00e9cnica \u00e9 mais flex\u00edvel do que o modelo de n\u00edvel de pressionamento de tecla (KLM) porque o pseudoc\u00f3digo est\u00e1 em uma forma geral. Ou seja, ele pode ser executado para diferentes cen\u00e1rios percorrendo diferentes ramos, enquanto o procedimento KLM \u00e9 uma lista simples que deve ser recriada para cada tarefa diferente. An\u00e1lise Essa \u00e9 uma an\u00e1lise que busca mapear a sequ\u00eancia e quantidade de objetivos, sub objetivos, m\u00e9todos e opera\u00e7\u00f5es utilizados para atingir algumas tarefas de car\u00e1ter rotineiro do site, foco desse projeto. Cabe destacar que para cada objetivo \u00e9 partindo do princ\u00edpio que o usu\u00e1rio est\u00e1 na p\u00e1gina inicial do site. Abaixo est\u00e1 a lista de objetivos analisados. GOAL 0: descobrir informa\u00e7\u00f5es sobre a cidade de Londrina GOAL 1: encontrar sec\u00e7\u00e3o sobre dados relacionados \u00e0 COVID-19 OP.1.1: examinar dados sobre casos de COVID-19 OP.1.2: examinar dados sobre vacina\u00e7\u00e3o contra \u00e0 COVID-19 OP.1.3: examinar dados sobre as despesas da prefeitura com o programa de vacina\u00e7\u00e3o GOAL 2: obter informa\u00e7\u00f5es sobre a cidade OP.2.1: examinar texto sobre hist\u00f3ria da cidade OP.2.2: examinar texto sobre economia OP.2.3: examinar texto sobre emancipa\u00e7\u00e3o OP.2.4: examinar texto sobre crescimento OP.2.5: examinar dados sobre Londrina Refer\u00eancias Livro: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 25/08 Cria\u00e7\u00e3o do documento sobre CMN-GOMS Vitor Diniz 0.2 26/08 Modificando e ajustando documento Vitor Diniz 1.0 26/08 Finalizando an\u00e1lise de tarefa CMN-GOMS Vitor Diniz 1.1 27/08 Revisando o documento Abner Filipe","title":"CMN GOMS"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/cmn_goms/#definicao","text":"O GOMS \u00e9 um m\u00e9todo de an\u00e1lise de tarefas que permite a representa\u00e7\u00e3o do conhecimento necess\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o de uma tarefa por parte de um usu\u00e1rio. Nessas representa\u00e7\u00f5es podemos encontrar goals que s\u00e3o as metas e submetas que o usu\u00e1rio deseja fazer, operators que s\u00e3o as a\u00e7\u00f5es que o software permite que o usu\u00e1rio tome e que s\u00e3o diretamente relacionadas com o dispositivo em si, methods que s\u00e3o sequ\u00eancias claras de goals e operators que permitem o usu\u00e1rio concluir uma tarefa, selection rules que s\u00e3o as regras que o usu\u00e1rio pode seguir para decidir qual m\u00e9todo usar\u00e1 para atingir uma goal. Dentre as limita\u00e7\u00f5es, podemos citar que o GOMS n\u00e3o considera o comportamento do usu\u00e1rio, por exemplo, fadiga, influ\u00eancias do ambiente social ou fatores organizacionais. O GOMS tamb\u00e9m n\u00e3o considera erros e considera apenas que usu\u00e1rios experientes estajam usando e n\u00e3o usu\u00e1rios iniciantes. O CMN-GOMS \u00e9 um proposta de uni\u00e3o entre o GOMS e o KML, que define uma sintaxe padronizada onde h\u00e1 uma \u00fanica hierarquia estrita de objetivos, onde os operadores s\u00e3o executados estritamente em ordem sequencial e os m\u00e9todos s\u00e3o representados numa nota\u00e7\u00e3o semelhante a um pseudoc\u00f3digo. Essa t\u00e9cnica requer uma estrita estrutura de regras de sele\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00e3o de m\u00e9todo de objetivo. A estrutura \u00e9 r\u00edgida o suficiente para que o avaliador representa as tarefas em um formato de pseudoc\u00f3digo (nenhuma sintaxe formal \u00e9 ditada). Ele tamb\u00e9m fornece um guia sobre como formular regras de sele\u00e7\u00e3o. Este m\u00e9todo tamb\u00e9m pode ser usado para estimar a carga que a tarefa coloca no usu\u00e1rio. Por exemplo, examinar o n\u00famero de n\u00edveis abaixo da \u00e1rvore de tarefas em que um ramo de objetivo \u00e9 pode ser usado para estimar a demanda de mem\u00f3ria que a tarefa coloca no sistema. O processo deve recolher informa\u00e7\u00f5es sobre todos os n\u00edveis acima da ramifica\u00e7\u00e3o atual. Essa t\u00e9cnica \u00e9 mais flex\u00edvel do que o modelo de n\u00edvel de pressionamento de tecla (KLM) porque o pseudoc\u00f3digo est\u00e1 em uma forma geral. Ou seja, ele pode ser executado para diferentes cen\u00e1rios percorrendo diferentes ramos, enquanto o procedimento KLM \u00e9 uma lista simples que deve ser recriada para cada tarefa diferente.","title":"Defini\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/cmn_goms/#analise","text":"Essa \u00e9 uma an\u00e1lise que busca mapear a sequ\u00eancia e quantidade de objetivos, sub objetivos, m\u00e9todos e opera\u00e7\u00f5es utilizados para atingir algumas tarefas de car\u00e1ter rotineiro do site, foco desse projeto. Cabe destacar que para cada objetivo \u00e9 partindo do princ\u00edpio que o usu\u00e1rio est\u00e1 na p\u00e1gina inicial do site. Abaixo est\u00e1 a lista de objetivos analisados. GOAL 0: descobrir informa\u00e7\u00f5es sobre a cidade de Londrina GOAL 1: encontrar sec\u00e7\u00e3o sobre dados relacionados \u00e0 COVID-19 OP.1.1: examinar dados sobre casos de COVID-19 OP.1.2: examinar dados sobre vacina\u00e7\u00e3o contra \u00e0 COVID-19 OP.1.3: examinar dados sobre as despesas da prefeitura com o programa de vacina\u00e7\u00e3o GOAL 2: obter informa\u00e7\u00f5es sobre a cidade OP.2.1: examinar texto sobre hist\u00f3ria da cidade OP.2.2: examinar texto sobre economia OP.2.3: examinar texto sobre emancipa\u00e7\u00e3o OP.2.4: examinar texto sobre crescimento OP.2.5: examinar dados sobre Londrina","title":"An\u00e1lise"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/cmn_goms/#referencias","text":"Livro: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/cmn_goms/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 25/08 Cria\u00e7\u00e3o do documento sobre CMN-GOMS Vitor Diniz 0.2 26/08 Modificando e ajustando documento Vitor Diniz 1.0 26/08 Finalizando an\u00e1lise de tarefa CMN-GOMS Vitor Diniz 1.1 27/08 Revisando o documento Abner Filipe","title":"Versionamento"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/ctt/","text":"\u00c1rvore de Tarefas Concorrentes - CTT(ConcurTaskTrees) 1 - Introdu\u00e7\u00e3o Para auxiliar no design e na avalia\u00e7\u00e3o de IHC, usamos o modelo de \u00e1rvores de tarefa concorrentes. O CTT permite representar diversas rela\u00e7\u00f5es entre as tarefas atrav\u00e9s gr\u00e1ficos e ilustra\u00e7\u00f5es que tornam mais claros o fluxo de tarefas. Os quatro tipos de tarefas s\u00e3o: Tarefas do usu\u00e1rio, realizadas fora do sistema; tarefas do sistema, em que o sistema realiza um processamento sem interagir com o usu\u00e1rio; Tarefas interativas, em que ocorrem os di\u00e1logos usu\u00e1rio\u2013sistema; Tarefas abstratas, que n\u00e3o s\u00e3o tarefas em si, mas sim uma representa\u00e7\u00e3o de uma composi\u00e7\u00e3o de tarefas que auxilie a decomposi\u00e7\u00e3o; 2 - Elabora\u00e7\u00e3o O Portal da Transpar\u00eancia da Prefeitura de Londrina \u00e9 um ambiente criado para facilitar o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es da Prefeitura pelo cidad\u00e3o. Considerando a Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o (Lei 12.527, de 18/11/2011) e a Lei Complementar 131, de 27/05/2009, o Portal da Prefeitura de Londrina busca a cada dia praticar a cultura da transpar\u00eancia e do controle social no Munic\u00edpio de Londrina. Perfil Cidad\u00e3o da cidade de Londrina e precisa de informa\u00e7\u00f5es seguras e relevantes Persona Administrador do site cidad\u00e3o comum de Londrina com baixo n\u00edvel de permiss\u00e3o dentro do sistema. 3 - Cen\u00e1rio das Tarefas Para criar a \u00e1rvore de tarefas, defimos quais fun\u00e7\u00f5es abrigam nosso sistema e ent\u00e3o separamos entre os quatro tipos de tarefa. O site da prefeitura de Londrina Possui as seguintes tarefas: Tarefas de usu\u00e1rio: Buscar informa\u00e7\u00e3o de Londrina Tarefa do sistema: Hospedar dados informativos e disponibilizar via WEB e mobile. Tarefas Interativas Usu\u00e1rio comum: preencher campos de pesquisa e filtro Informar dados de login (somente para usu\u00e1rio administradores) Tarefas abstratas Consultar Agendamento eletr\u00f4nico Encontrar Assist\u00eancia Social Consultar Alvar\u00e1 de Licensa de Localiza\u00e7\u00e3o Consultar Carta de Servi\u00e7os Consultar Certid\u00f5es Consultar agenda cultural Consultar vagas para emprego Consultar informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas de Londrina Consultar not\u00edcias de Londrina Consultar Notas fiscais de Londrina Consultar obras em andamento 4 - Diagramas das \u00e1rvores de tarefas concorrentes Figura 1 - Legenda das tarefas que ser\u00e3o dispostas no CTT Figura 2 - CTT da consulta do usu\u00e1rio Figura 3 - p\u00e1gina de consulta de licita\u00e7\u00e3o. Figura 4 - CTT do login de super usu\u00e1rio. Figura 5 - p\u00e1gina para super usu\u00e1rio logar. Refer\u00eancia Livro - Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 25/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o do CTT Victor Yukio 1.1 27/08/2021 Revisando o documento Abner Filipe","title":"CTT"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/ctt/#arvore-de-tarefas-concorrentes-cttconcurtasktrees","text":"","title":"\u00c1rvore de Tarefas Concorrentes - CTT(ConcurTaskTrees)"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/ctt/#1-introducao","text":"Para auxiliar no design e na avalia\u00e7\u00e3o de IHC, usamos o modelo de \u00e1rvores de tarefa concorrentes. O CTT permite representar diversas rela\u00e7\u00f5es entre as tarefas atrav\u00e9s gr\u00e1ficos e ilustra\u00e7\u00f5es que tornam mais claros o fluxo de tarefas. Os quatro tipos de tarefas s\u00e3o: Tarefas do usu\u00e1rio, realizadas fora do sistema; tarefas do sistema, em que o sistema realiza um processamento sem interagir com o usu\u00e1rio; Tarefas interativas, em que ocorrem os di\u00e1logos usu\u00e1rio\u2013sistema; Tarefas abstratas, que n\u00e3o s\u00e3o tarefas em si, mas sim uma representa\u00e7\u00e3o de uma composi\u00e7\u00e3o de tarefas que auxilie a decomposi\u00e7\u00e3o;","title":"1 - Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/ctt/#2-elaboracao","text":"O Portal da Transpar\u00eancia da Prefeitura de Londrina \u00e9 um ambiente criado para facilitar o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es da Prefeitura pelo cidad\u00e3o. Considerando a Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o (Lei 12.527, de 18/11/2011) e a Lei Complementar 131, de 27/05/2009, o Portal da Prefeitura de Londrina busca a cada dia praticar a cultura da transpar\u00eancia e do controle social no Munic\u00edpio de Londrina. Perfil Cidad\u00e3o da cidade de Londrina e precisa de informa\u00e7\u00f5es seguras e relevantes Persona Administrador do site cidad\u00e3o comum de Londrina com baixo n\u00edvel de permiss\u00e3o dentro do sistema.","title":"2 - Elabora\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/ctt/#3-cenario-das-tarefas","text":"Para criar a \u00e1rvore de tarefas, defimos quais fun\u00e7\u00f5es abrigam nosso sistema e ent\u00e3o separamos entre os quatro tipos de tarefa. O site da prefeitura de Londrina Possui as seguintes tarefas: Tarefas de usu\u00e1rio: Buscar informa\u00e7\u00e3o de Londrina Tarefa do sistema: Hospedar dados informativos e disponibilizar via WEB e mobile. Tarefas Interativas Usu\u00e1rio comum: preencher campos de pesquisa e filtro Informar dados de login (somente para usu\u00e1rio administradores) Tarefas abstratas Consultar Agendamento eletr\u00f4nico Encontrar Assist\u00eancia Social Consultar Alvar\u00e1 de Licensa de Localiza\u00e7\u00e3o Consultar Carta de Servi\u00e7os Consultar Certid\u00f5es Consultar agenda cultural Consultar vagas para emprego Consultar informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas de Londrina Consultar not\u00edcias de Londrina Consultar Notas fiscais de Londrina Consultar obras em andamento","title":"3 - Cen\u00e1rio das Tarefas"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/ctt/#4-diagramas-das-arvores-de-tarefas-concorrentes","text":"Figura 1 - Legenda das tarefas que ser\u00e3o dispostas no CTT Figura 2 - CTT da consulta do usu\u00e1rio Figura 3 - p\u00e1gina de consulta de licita\u00e7\u00e3o. Figura 4 - CTT do login de super usu\u00e1rio. Figura 5 - p\u00e1gina para super usu\u00e1rio logar.","title":"4 - Diagramas das \u00e1rvores de tarefas concorrentes"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/ctt/#referencia","text":"Livro - Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.","title":"Refer\u00eancia"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/ctt/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 25/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o do CTT Victor Yukio 1.1 27/08/2021 Revisando o documento Abner Filipe","title":"Versionamento"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/hta/","text":"HTA Introdu\u00e7\u00e3o A an\u00e1lise de tarefas busca compreender o trabalho dos usu\u00e1rios, colocando em perspectiva como ele \u00e9 realizado e por que ele \u00e9 realizado. Pode ser utilizada em diversos momentos do desenvolvimento como por exemplo a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual. An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA) A an\u00e1lise Hier\u00e1rquica de tarefas analisa os objetivos de alto n\u00edvel e os decomp\u00f5em em subobjetivos que s\u00e3o alcan\u00e7ados por opera\u00e7\u00f5es, a unidade fundamental do HTA. Uma tarefa \u00e9 definida como qualquer parte do trabalho a ser realizado. Um objetivo \u00e9 um estado final. Um plano define os subobjetivos necess\u00e1rios para alcan\u00e7ar um outro objetivo maior, a ordem em que esses subobjetivos devem ser alcan\u00e7ados. Uma opera\u00e7\u00e3o \u00e9 especificada pelas circunst\u00e2ncias nas quais o objetivo \u00e9 ativado( input ou entrada ), pelas atividades ou a\u00e7\u00f5es ( actions ) que contribuem para atingi-lo e pelas condi\u00e7\u00f5es que indicam o seu atingimento ( feedback ). Uma a\u00e7\u00e3o pode ser entendida como uma instru\u00e7\u00e3o para fazer algo sob certas circunst\u00e2ncias, o input como estados e o feedback como testes ou avalia\u00e7\u00e3o do estado final. An\u00e1lise da tarefa de acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es do covid-19 Figura 1 - Diagrama de acesso a informa\u00e7\u00f5es covid-19. Refer\u00eancias Livro: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 27/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o do diagrama HTA. Victor Lima 1.1 27/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento com diagrama e descri\u00e7\u00e3o. Victor Lima 1.2 19/10/2021 Corre\u00e7\u00e3o da legenda da imagem. Davi Marinho","title":"HTA"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/hta/#hta","text":"","title":"HTA"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/hta/#introducao","text":"A an\u00e1lise de tarefas busca compreender o trabalho dos usu\u00e1rios, colocando em perspectiva como ele \u00e9 realizado e por que ele \u00e9 realizado. Pode ser utilizada em diversos momentos do desenvolvimento como por exemplo a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/hta/#analise-hierarquica-de-tarefas-hta","text":"A an\u00e1lise Hier\u00e1rquica de tarefas analisa os objetivos de alto n\u00edvel e os decomp\u00f5em em subobjetivos que s\u00e3o alcan\u00e7ados por opera\u00e7\u00f5es, a unidade fundamental do HTA. Uma tarefa \u00e9 definida como qualquer parte do trabalho a ser realizado. Um objetivo \u00e9 um estado final. Um plano define os subobjetivos necess\u00e1rios para alcan\u00e7ar um outro objetivo maior, a ordem em que esses subobjetivos devem ser alcan\u00e7ados. Uma opera\u00e7\u00e3o \u00e9 especificada pelas circunst\u00e2ncias nas quais o objetivo \u00e9 ativado( input ou entrada ), pelas atividades ou a\u00e7\u00f5es ( actions ) que contribuem para atingi-lo e pelas condi\u00e7\u00f5es que indicam o seu atingimento ( feedback ). Uma a\u00e7\u00e3o pode ser entendida como uma instru\u00e7\u00e3o para fazer algo sob certas circunst\u00e2ncias, o input como estados e o feedback como testes ou avalia\u00e7\u00e3o do estado final.","title":"An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA)"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/hta/#analise-da-tarefa-de-acesso-as-informacoes-do-covid-19","text":"Figura 1 - Diagrama de acesso a informa\u00e7\u00f5es covid-19.","title":"An\u00e1lise da tarefa de acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es do covid-19"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/hta/#referencias","text":"Livro: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/hta/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 27/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o do diagrama HTA. Victor Lima 1.1 27/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento com diagrama e descri\u00e7\u00e3o. Victor Lima 1.2 19/10/2021 Corre\u00e7\u00e3o da legenda da imagem. Davi Marinho","title":"Versionamento"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/klm/","text":"KLM Introdu\u00e7\u00e3o KLM ou Keystroke-level Model \u00e9 um m\u00e9todo que permite prever o tempos de execu\u00e7\u00e3o de uma tarefa para execu\u00e7\u00e3o sem erros por um usu\u00e1rio experiente. Esse m\u00e9todo n\u00e3o pressup\u00f5em um esfor\u00e7o cognitivo do usu\u00e1rio j\u00e1 que trabalha com a ideia de um usu\u00e1rio experiente realizar a tarefas sem erros e, por isso, possui limita\u00e7\u00f5es. \u00c9 um m\u00e9todo que pode ser usado como complemento ao GOMS. [1] O m\u00e9todo \u00e9 estruturado em um conjunto de operadores primitivos: K para pressionar tecla ou bot\u00e3o. P para apontar com o mouse um alvo num dispositivo. H para mover as m\u00e3os para o teclado ou outro dispositivo. D para desenhar um segmento de reta em um grid. M para se preparar mentalmente para realizar uma a\u00e7\u00e3o ou s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es primitivas fortemente relacionadas entre si. R para o tempo de resposta do sistema, durante qual o usu\u00e1rio precisa esperar T indica o tempo para se digitar uma tecla. B indica o pressionar e soltar o bot\u00e3o do mouse. Resultados M\u00e9todo Operador Descri\u00e7\u00e3o Tempo (em segundos) P\u00e1gina inicial -> Portal da transpar\u00eancia -> COVID 19 M Prepara\u00e7\u00e3o 1.35 H Levar as m\u00e3os do teclado ao mouse 0.40 P Levar o cursor at\u00e9 o item \"Portal da transpar\u00eancia\" na barra de navega\u00e7\u00e3o 1.05 B Pressionar e soltar o bot\u00e3o do mouse 0.20 R Esperar a p\u00e1gina ser carregada 1.20 R Esperar a p\u00e1gina ser carregada 1.20 P Levar o cursor at\u00e9 o item \"COVID 19\" 1.40 B Pressionar e soltar o bot\u00e3o do mouse 0.20 R Esperar a p\u00e1gina ser carregada 1.20 Tempo total 8.20 Refer\u00eancias https://tassioauad.com/2017/04/10/analise-de-tarefas-com-goms-klm-e-cmn-goms/ \u00faltimo acesso em: 25/08/2021 \u00e0s 9:20 Livro: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 25/08/2021 Estrutura\u00e7\u00e3o do documento Rafael Le\u00e3o 0.2 25/08/2021 Escrita do t\u00f3pico de Introdu\u00e7\u00e3o Rafael Le\u00e3o 1.0 26/08/2021 Elabora\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas com o m\u00e9todo KLM Rafael Le\u00e3o 1.1 26/08/2021 Revisando documento Abner Filipe","title":"KLM"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/klm/#klm","text":"","title":"KLM"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/klm/#introducao","text":"KLM ou Keystroke-level Model \u00e9 um m\u00e9todo que permite prever o tempos de execu\u00e7\u00e3o de uma tarefa para execu\u00e7\u00e3o sem erros por um usu\u00e1rio experiente. Esse m\u00e9todo n\u00e3o pressup\u00f5em um esfor\u00e7o cognitivo do usu\u00e1rio j\u00e1 que trabalha com a ideia de um usu\u00e1rio experiente realizar a tarefas sem erros e, por isso, possui limita\u00e7\u00f5es. \u00c9 um m\u00e9todo que pode ser usado como complemento ao GOMS. [1] O m\u00e9todo \u00e9 estruturado em um conjunto de operadores primitivos: K para pressionar tecla ou bot\u00e3o. P para apontar com o mouse um alvo num dispositivo. H para mover as m\u00e3os para o teclado ou outro dispositivo. D para desenhar um segmento de reta em um grid. M para se preparar mentalmente para realizar uma a\u00e7\u00e3o ou s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es primitivas fortemente relacionadas entre si. R para o tempo de resposta do sistema, durante qual o usu\u00e1rio precisa esperar T indica o tempo para se digitar uma tecla. B indica o pressionar e soltar o bot\u00e3o do mouse.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/klm/#resultados","text":"M\u00e9todo Operador Descri\u00e7\u00e3o Tempo (em segundos) P\u00e1gina inicial -> Portal da transpar\u00eancia -> COVID 19 M Prepara\u00e7\u00e3o 1.35 H Levar as m\u00e3os do teclado ao mouse 0.40 P Levar o cursor at\u00e9 o item \"Portal da transpar\u00eancia\" na barra de navega\u00e7\u00e3o 1.05 B Pressionar e soltar o bot\u00e3o do mouse 0.20 R Esperar a p\u00e1gina ser carregada 1.20 R Esperar a p\u00e1gina ser carregada 1.20 P Levar o cursor at\u00e9 o item \"COVID 19\" 1.40 B Pressionar e soltar o bot\u00e3o do mouse 0.20 R Esperar a p\u00e1gina ser carregada 1.20 Tempo total 8.20","title":"Resultados"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/klm/#referencias","text":"https://tassioauad.com/2017/04/10/analise-de-tarefas-com-goms-klm-e-cmn-goms/ \u00faltimo acesso em: 25/08/2021 \u00e0s 9:20 Livro: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/klm/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 25/08/2021 Estrutura\u00e7\u00e3o do documento Rafael Le\u00e3o 0.2 25/08/2021 Escrita do t\u00f3pico de Introdu\u00e7\u00e3o Rafael Le\u00e3o 1.0 26/08/2021 Elabora\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas com o m\u00e9todo KLM Rafael Le\u00e3o 1.1 26/08/2021 Revisando documento Abner Filipe","title":"Versionamento"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/personas/","text":"PERSONAS: 1. Perfil do Usu\u00e1rio Definir um perfil de usu\u00e1rio em um projeto \u00e9 fundamental, pois assim podemos entender as necessidades dos usu\u00e1rios que v\u00e3o utilizar o sistema, levando em conta as caracter\u00edsticas, interesses, experi\u00eancias, faixa et\u00e1ria de cada usu\u00e1rio podemos entender em sua totalidade essas necessidades. Nesse projeto iremos tratar da prefeitura de Londrina, sendo assim o publico alvo do projeto ser\u00e3o todos os moradores da cidade, teremos todo tipo de pessoas desde pessoas totalmente leigas em tecnologia at\u00e9 pessoas com muita profici\u00eancia. 2. Personas Personas s\u00e3o personagens fict\u00edcios, criadas para descrever o publico alvo do projeto, elas foram desenvolvidas analisando grupo de usu\u00e1rios reais e funcionalidades do site. Essas personas foram criadas para descrever o uso comum do site e ajudar a dar foco no processo de design para cada tipo de usu\u00e1rio. A seguir podemos encontrar 5 tipos de usu\u00e1rios diferentes: Giovanni Carlos Persona 1 - retirada do site: https://thispersondoesnotexist.com/ Idade: Escolaridade: Cargo: Renda mensal: Ramo de atua\u00e7\u00e3o: Regi\u00e3o de moradia: 43 anos Ensino superior Administrador R$ 7000 Funcion\u00e1rio da prefeitura Bairro Bandeirantes, Londrina. Giovanni precisa estar por dentro de todas as informa\u00e7\u00f5es sobre a prefeitura de Londrina, por ser funcion\u00e1rio da mesma, ele precisa que o site funcione perfeitamente tanto para quanto para os moradores da cidade. Ele precisa do site para repassar as informa\u00e7\u00f5es mais atualizadas adiante e para ajudar no cadastro para a vacina\u00e7\u00e3o do covid-19. Para ele \u00e9 importante encontrar no site da prefeitura todas as informa\u00e7\u00f5es que precisa de forma compreensiva e clara. Maria Fernanda Persona 2 - retirada do site: https://thispersondoesnotexist.com/ Idade: Escolaridade: Cargo: Renda mensal: Ramo de atua\u00e7\u00e3o: Regi\u00e3o de moradia: 23 anos Ensino superior incompleto Estudante R$ 800 Estudante e est\u00e1gio Bairro Guanabara, Londrina Maria Fernanda \u00e9 estudante e acessa o site para ver informa\u00e7\u00f5es sobre novos concursos que podem acontecer na cidade, ela precisa de um site f\u00e1cil de se usar e que mostre todas as not\u00edcias de uma forma clara. Maria n\u00e3o tem muita facilidade com tecnologia ent\u00e3o ela gosta de facilidade e velocidade ao acessar esse tipo de sites. Jose Amaurilio Persona 3 - retirada do site: https://thispersondoesnotexist.com/ Idade: Escolaridade: Cargo: Renda mensal: Ramo de atua\u00e7\u00e3o: Regi\u00e3o de moradia: 55 anos Ensino m\u00e9dio completo Marceneiro R$ 3500 Empres\u00e1rio Bairro Jacutinga, Londrina Jos\u00e9 \u00e9 um microempreendedor no ramo de marcenaria, ele est\u00e1 abrindo seu primeiro neg\u00f3cio na cidade e precisa acessar o site para entender sobre os aspectos legais de como abrir um neg\u00f3cio, e ele precisa acessar frequentemente para ficar por dentro de tudo que o possa afetar. Ele n\u00e3o tem facilidade com tecnologia ent\u00e3o precisa de tudo o mais f\u00e1cil o poss\u00edvel. Julia Cristina Persona 4 - retirada do site: https://thispersondoesnotexist.com/ Idade: Escolaridade: Cargo: Renda mensal: Ramo de atua\u00e7\u00e3o: Regi\u00e3o de moradia: 35 anos Ensino m\u00e9dio Funcion\u00e1ria do shopping R$ 2000 Vendas Bairro Vila Casoni, Londrina Julia \u00e9 moradora de Londrina desde crian\u00e7a e trabalha no shopping da cidade, ela pega \u00f4nibus todo dia e ela busca no site informa\u00e7\u00f5es dos hor\u00e1rios base dos \u00f4nibus e tamb\u00e9m onde ela possa pedir o recapeamento do asfalto perto de sua casa e para consertar a ilumina\u00e7\u00e3o dos postes que n\u00e3o funcionam bem durante a noite. Pedro Tom\u00e1s Persona 5 - retirada do site: https://thispersondoesnotexist.com/ Idade: Escolaridade: Cargo: Renda mensal: Ramo de atua\u00e7\u00e3o: Regi\u00e3o de moradia: 46 anos Ensino superior Profissional de TI R$ 9000 Tecnologia Bairro Gleba Palhano, Londrina Pedro precisa encontrar facilmente onde pagar seu imposto de renda, iptu, ipva, etc\u2026 dentro do site, ele \u00e9 muito atarefado ent\u00e3o precisa fazer isso com a maior rapidez poss\u00edvel, ele tem muita facilidade com tecnologia, mas precisa de um site que flua facilmente e naturalmente. Refer\u00eancias Livro: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 26/08/2021 Personas produzidas e adicionadas. Davi Marinho 1.1 26/08/2021 Revis\u00e3o do documento. Abner Filipe","title":"Personas"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/personas/#personas","text":"","title":"PERSONAS:"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/personas/#1-perfil-do-usuario","text":"Definir um perfil de usu\u00e1rio em um projeto \u00e9 fundamental, pois assim podemos entender as necessidades dos usu\u00e1rios que v\u00e3o utilizar o sistema, levando em conta as caracter\u00edsticas, interesses, experi\u00eancias, faixa et\u00e1ria de cada usu\u00e1rio podemos entender em sua totalidade essas necessidades. Nesse projeto iremos tratar da prefeitura de Londrina, sendo assim o publico alvo do projeto ser\u00e3o todos os moradores da cidade, teremos todo tipo de pessoas desde pessoas totalmente leigas em tecnologia at\u00e9 pessoas com muita profici\u00eancia.","title":"1. Perfil do Usu\u00e1rio"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/personas/#2-personas","text":"Personas s\u00e3o personagens fict\u00edcios, criadas para descrever o publico alvo do projeto, elas foram desenvolvidas analisando grupo de usu\u00e1rios reais e funcionalidades do site. Essas personas foram criadas para descrever o uso comum do site e ajudar a dar foco no processo de design para cada tipo de usu\u00e1rio. A seguir podemos encontrar 5 tipos de usu\u00e1rios diferentes:","title":"2. Personas"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/personas/#giovanni-carlos","text":"Persona 1 - retirada do site: https://thispersondoesnotexist.com/ Idade: Escolaridade: Cargo: Renda mensal: Ramo de atua\u00e7\u00e3o: Regi\u00e3o de moradia: 43 anos Ensino superior Administrador R$ 7000 Funcion\u00e1rio da prefeitura Bairro Bandeirantes, Londrina. Giovanni precisa estar por dentro de todas as informa\u00e7\u00f5es sobre a prefeitura de Londrina, por ser funcion\u00e1rio da mesma, ele precisa que o site funcione perfeitamente tanto para quanto para os moradores da cidade. Ele precisa do site para repassar as informa\u00e7\u00f5es mais atualizadas adiante e para ajudar no cadastro para a vacina\u00e7\u00e3o do covid-19. Para ele \u00e9 importante encontrar no site da prefeitura todas as informa\u00e7\u00f5es que precisa de forma compreensiva e clara.","title":"Giovanni Carlos"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/personas/#maria-fernanda","text":"Persona 2 - retirada do site: https://thispersondoesnotexist.com/ Idade: Escolaridade: Cargo: Renda mensal: Ramo de atua\u00e7\u00e3o: Regi\u00e3o de moradia: 23 anos Ensino superior incompleto Estudante R$ 800 Estudante e est\u00e1gio Bairro Guanabara, Londrina Maria Fernanda \u00e9 estudante e acessa o site para ver informa\u00e7\u00f5es sobre novos concursos que podem acontecer na cidade, ela precisa de um site f\u00e1cil de se usar e que mostre todas as not\u00edcias de uma forma clara. Maria n\u00e3o tem muita facilidade com tecnologia ent\u00e3o ela gosta de facilidade e velocidade ao acessar esse tipo de sites.","title":"Maria Fernanda"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/personas/#jose-amaurilio","text":"Persona 3 - retirada do site: https://thispersondoesnotexist.com/ Idade: Escolaridade: Cargo: Renda mensal: Ramo de atua\u00e7\u00e3o: Regi\u00e3o de moradia: 55 anos Ensino m\u00e9dio completo Marceneiro R$ 3500 Empres\u00e1rio Bairro Jacutinga, Londrina Jos\u00e9 \u00e9 um microempreendedor no ramo de marcenaria, ele est\u00e1 abrindo seu primeiro neg\u00f3cio na cidade e precisa acessar o site para entender sobre os aspectos legais de como abrir um neg\u00f3cio, e ele precisa acessar frequentemente para ficar por dentro de tudo que o possa afetar. Ele n\u00e3o tem facilidade com tecnologia ent\u00e3o precisa de tudo o mais f\u00e1cil o poss\u00edvel.","title":"Jose Amaurilio"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/personas/#julia-cristina","text":"Persona 4 - retirada do site: https://thispersondoesnotexist.com/ Idade: Escolaridade: Cargo: Renda mensal: Ramo de atua\u00e7\u00e3o: Regi\u00e3o de moradia: 35 anos Ensino m\u00e9dio Funcion\u00e1ria do shopping R$ 2000 Vendas Bairro Vila Casoni, Londrina Julia \u00e9 moradora de Londrina desde crian\u00e7a e trabalha no shopping da cidade, ela pega \u00f4nibus todo dia e ela busca no site informa\u00e7\u00f5es dos hor\u00e1rios base dos \u00f4nibus e tamb\u00e9m onde ela possa pedir o recapeamento do asfalto perto de sua casa e para consertar a ilumina\u00e7\u00e3o dos postes que n\u00e3o funcionam bem durante a noite.","title":"Julia Cristina"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/personas/#pedro-tomas","text":"Persona 5 - retirada do site: https://thispersondoesnotexist.com/ Idade: Escolaridade: Cargo: Renda mensal: Ramo de atua\u00e7\u00e3o: Regi\u00e3o de moradia: 46 anos Ensino superior Profissional de TI R$ 9000 Tecnologia Bairro Gleba Palhano, Londrina Pedro precisa encontrar facilmente onde pagar seu imposto de renda, iptu, ipva, etc\u2026 dentro do site, ele \u00e9 muito atarefado ent\u00e3o precisa fazer isso com a maior rapidez poss\u00edvel, ele tem muita facilidade com tecnologia, mas precisa de um site que flua facilmente e naturalmente.","title":"Pedro Tom\u00e1s"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/personas/#referencias","text":"Livro: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"analise_de_requisitos/analise_de_tarefas/personas/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 26/08/2021 Personas produzidas e adicionadas. Davi Marinho 1.1 26/08/2021 Revis\u00e3o do documento. Abner Filipe","title":"Versionamento"},{"location":"apresentacao/apresentacao1/","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o 1 Video Apresenta\u00e7\u00e3o das atividades planejamento do projeto O video tamb\u00e9m pode ser encontrado na pasta \"assets/video\" dentro do github. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 16/08/2021 Adicionando a p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o Davi Marinho 1.1 26/08/2021 Ajuste de padr\u00e3o de documento Abner Filipe, Davi Marinho e Victor Lima 1.2 28/08/2021 Adicionar t\u00edtulo do v\u00eddeo Victor Yukio","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 1"},{"location":"apresentacao/apresentacao1/#apresentacao-1","text":"","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 1"},{"location":"apresentacao/apresentacao1/#video","text":"","title":"Video"},{"location":"apresentacao/apresentacao1/#apresentacao-das-atividades-planejamento-do-projeto","text":"O video tamb\u00e9m pode ser encontrado na pasta \"assets/video\" dentro do github.","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o das atividades planejamento do projeto"},{"location":"apresentacao/apresentacao1/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 16/08/2021 Adicionando a p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o Davi Marinho 1.1 26/08/2021 Ajuste de padr\u00e3o de documento Abner Filipe, Davi Marinho e Victor Lima 1.2 28/08/2021 Adicionar t\u00edtulo do v\u00eddeo Victor Yukio","title":"Versionamento"},{"location":"apresentacao/apresentacao2/","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o 2 Video Apresenta\u00e7\u00e3o das atividades Perfil do usu\u00e1rio, Personas e An\u00e1lise de tarefas Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 28/08/2021 Adicionando apresenta\u00e7\u00e3o das atividades Victor Yukio 1.0 02/09/2021 Alterar t\u00edtulo do v\u00eddeo Victor Yukio","title":"Apresenta\u00e7ao 2"},{"location":"apresentacao/apresentacao2/#apresentacao-2","text":"","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 2"},{"location":"apresentacao/apresentacao2/#video","text":"","title":"Video"},{"location":"apresentacao/apresentacao2/#apresentacao-das-atividades-perfil-do-usuario-personas-e-analise-de-tarefas","text":"","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o das atividades Perfil do usu\u00e1rio, Personas e An\u00e1lise de tarefas"},{"location":"apresentacao/apresentacao2/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 28/08/2021 Adicionando apresenta\u00e7\u00e3o das atividades Victor Yukio 1.0 02/09/2021 Alterar t\u00edtulo do v\u00eddeo Victor Yukio","title":"Versionamento"},{"location":"apresentacao/apresentacao3/","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o 3 Video Apresenta\u00e7\u00e3o das atividades Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de usabilidade, Guia de Estilo Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 04/09/2021 Adicionando v\u00eddeo da terceira apresenta\u00e7\u00e3o Victor Yukio","title":"Apresenta\u00e7ao 3"},{"location":"apresentacao/apresentacao3/#apresentacao-3","text":"","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 3"},{"location":"apresentacao/apresentacao3/#video","text":"","title":"Video"},{"location":"apresentacao/apresentacao3/#apresentacao-das-atividades-principios-gerais-de-projeto-metas-de-usabilidade-guia-de-estilo","text":"","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o das atividades Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de usabilidade, Guia de Estilo"},{"location":"apresentacao/apresentacao3/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 04/09/2021 Adicionando v\u00eddeo da terceira apresenta\u00e7\u00e3o Victor Yukio","title":"Versionamento"},{"location":"apresentacao/apresentacao4/","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o 4 Video Apresenta\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 13/09/2021 Adicionando v\u00eddeo da quarta apresenta\u00e7\u00e3o Davi Marinho","title":"Apresenta\u00e7ao 4"},{"location":"apresentacao/apresentacao4/#apresentacao-4","text":"","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 4"},{"location":"apresentacao/apresentacao4/#video","text":"","title":"Video"},{"location":"apresentacao/apresentacao4/#apresentacao-do-planejamento-da-avaliacao-e-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-storyboard-e-analise-de-tarefas","text":"","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas."},{"location":"apresentacao/apresentacao4/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 13/09/2021 Adicionando v\u00eddeo da quarta apresenta\u00e7\u00e3o Davi Marinho","title":"Versionamento"},{"location":"apresentacao/apresentacao5/","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o 5 Video Apresenta\u00e7\u00e3o do Storyboard e da An\u00e1lise de tarefas e o Prot\u00f3tipo de Papel e Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e do relato dos resultados. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 20/09/2021 Adicionando v\u00eddeo da quinta apresenta\u00e7\u00e3o Davi Marinho","title":"Apresenta\u00e7ao 5"},{"location":"apresentacao/apresentacao5/#apresentacao-5","text":"","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 5"},{"location":"apresentacao/apresentacao5/#video","text":"","title":"Video"},{"location":"apresentacao/apresentacao5/#apresentacao-do-storyboard-e-da-analise-de-tarefas-e-o-prototipo-de-papel-e-planejamento-da-avaliacao-e-do-relato-dos-resultados","text":"","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o do Storyboard e da An\u00e1lise de tarefas e o Prot\u00f3tipo de Papel e Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e do relato dos resultados."},{"location":"apresentacao/apresentacao5/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 20/09/2021 Adicionando v\u00eddeo da quinta apresenta\u00e7\u00e3o Davi Marinho","title":"Versionamento"},{"location":"apresentacao/apresentacao6/","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o 6 Video Apresenta\u00e7\u00e3o do relato do protitipo de papel, Prot\u00f3tipo de Papel e Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de alta fidelidade Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 2/10/2021 Adicionando v\u00eddeo da sexta apresenta\u00e7\u00e3o Victor Yukio","title":"Apresenta\u00e7ao 6"},{"location":"apresentacao/apresentacao6/#apresentacao-6","text":"","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 6"},{"location":"apresentacao/apresentacao6/#video","text":"","title":"Video"},{"location":"apresentacao/apresentacao6/#apresentacao-do-relato-do-protitipo-de-papel-prototipo-de-papel-e-planejamento-da-avaliacao-de-alta-fidelidade","text":"","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o do relato do protitipo de papel, Prot\u00f3tipo de Papel e Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de alta fidelidade"},{"location":"apresentacao/apresentacao6/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 2/10/2021 Adicionando v\u00eddeo da sexta apresenta\u00e7\u00e3o Victor Yukio","title":"Versionamento"},{"location":"apresentacao/apresentacao7/","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o 7 Video Apresenta\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 04/10/2021 Adicionando v\u00eddeo da setima apresenta\u00e7\u00e3o Davi Marinho","title":"Apresenta\u00e7ao 7"},{"location":"apresentacao/apresentacao7/#apresentacao-7","text":"","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 7"},{"location":"apresentacao/apresentacao7/#video","text":"","title":"Video"},{"location":"apresentacao/apresentacao7/#apresentacao-da-verificacao-dos-artefatos","text":"","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos."},{"location":"apresentacao/apresentacao7/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 04/10/2021 Adicionando v\u00eddeo da setima apresenta\u00e7\u00e3o Davi Marinho","title":"Versionamento"},{"location":"apresentacao/apresentacaoFinal/","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o Final Video Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 20/10/2021 Adicionando v\u00eddeo da \u00faltima apresenta\u00e7\u00e3o Davi Marinho","title":"Apresenta\u00e7ao Final"},{"location":"apresentacao/apresentacaoFinal/#apresentacao-final","text":"","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o Final"},{"location":"apresentacao/apresentacaoFinal/#video","text":"","title":"Video"},{"location":"apresentacao/apresentacaoFinal/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 20/10/2021 Adicionando v\u00eddeo da \u00faltima apresenta\u00e7\u00e3o Davi Marinho","title":"Versionamento"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/planejamento_avaliacao/","text":"Introdu\u00e7\u00e3o A avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivo a cria\u00e7\u00e3o de um sistema com alta qualidade, o avaliador deve julgar a qualidade de uso da solu\u00e7\u00e3o criada e identificar os erros e problemas prejudiciais para a experi\u00eancia do usu\u00e1rio a fim de corrigi-los com maior facilidade. Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o podem ser aplicados em diversas fases do processo de desenvolvimento. Objetivo A prepara\u00e7\u00e3o para avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para uma boa coleta, embasamento e um planejamento para uma condu\u00e7\u00e3o adequada de uma avalia\u00e7\u00e3o que forne\u00e7a resultados de forma relevante. Tendo isso como princ\u00edpio, essa prepara\u00e7\u00e3o tem como finalidade a boa condu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 feita posteriormente utilizando do prot\u00f3tipo de alta fidelidade do site como base, no caso a prefeitura de Londrina. Escopo O escopo da avalia\u00e7\u00e3o foi definido para que possamos analisar a qulidade do prot\u00f3tipo de alta fidelidade do portal da Prefeitura de londrina, isso faz com que se limite ao \u00faltimo n\u00edvel do design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de solu\u00e7\u00e3o de acordo com o ciclo de vida Mayhew. A prototipa\u00e7\u00e3o de alta fidelidade avalia a usabilidade com maior fidelidade ao produto final por se assemelhar bastante com o que ser\u00e1 lan\u00e7ado para o cliente ao final. Simular o uso da aplica\u00e7\u00e3o em alta fidelidade para testar a usabilidade n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o recomendado por ser mais trabalhoso de se modificar, por\u00e9m, ele \u00e9 bem util para teste de quest\u00f5es tecnicas que \u00e9 o nosso objetivo principal com ele. M\u00e9todo selecionado Ap\u00f3s uma reuni\u00e3o com o grupo, e baseado nos m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o, optamos pela utiliza\u00e7\u00e3o da entrevista . A escolha desse m\u00e9todo se motiva pelo fato de ser apropriado para avalia\u00e7\u00e3o formativa, processo de design no qual se enquadra o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, produzindo an\u00e1lises e coletas somente sobre os artefatos at\u00e9 ent\u00e3o produzidos pelo grupo, ainda n\u00e3o disponibilizando da solu\u00e7\u00e3o completa, assim como requerem os outros m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o. Baseado no prot\u00f3tipo de alta fidelidade, faremos a divis\u00e3o das tarefas da seguinte forma: Atividade Tarefa Prepara\u00e7\u00e3o Definir tarefas para os participantes executarem Definir o perfil dos participantes e recrut\u00e1-los Criar o prot\u00f3tipo de alta fidelidade da interface para executar as tarefas Executar um teste-piloto Coleta de dados & Interpreta\u00e7\u00e3o Cada usu\u00e1rio deve executar as tarefas propostas interagindo com o prot\u00f3tipo de alta fidelidade, mediado pelo avaliador O avaliador deve listar os problemas encontrados e refinar o prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Consolida\u00e7\u00e3o dos resultados Priorizar a corre\u00e7\u00e3o dos problemas n\u00e3o resolvidos sugerir corre\u00e7\u00f5es Relato dos resultados Relatar os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o Tabela 1: Atividades do m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, retiradas do livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio, da Simone Barbosa, p\u00e1gina 225. Termo de consentimento Para a participa\u00e7\u00e3o nesta avalia\u00e7\u00e3o, o participante, que \u00e9 volunt\u00e1rio, dever\u00e1 concordar com o seguinte termo de consentimento: Somos o grupo 6 da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, e estamos realizando uma an\u00e1lise quanto qualidade e a usabilidade do usu\u00e1rio a partir do prot\u00f3tipo de alta fidelidade e sua respectiva remodelagem do sistema da prefeitura de Londrina, que \u00e9 um site respons\u00e1vel por centralizar algumas informa\u00e7\u00f5es referentes a cidade. Nessa etapa do projeto, queremos validar a efetividade dos requisitos levantados para a melhoria do sistema realizada por nosso grupo. Estamos realizando uma s\u00e9rie de pesquisas, e solicitamos seu consentimento para a realiza\u00e7\u00e3o e grava\u00e7\u00e3o de uma entrevista. Para decidir sobre o seu consentimento, \u00e9 importante que voc\u00ea conhe\u00e7a as seguintes informa\u00e7\u00f5es sobre a pesquisa: Os dados coletados durante a entrevista destinam-se estritamente a atividades de an\u00e1lise e desenvolvimento do estudo acerca das intera\u00e7\u00f5es com o usu\u00e1rio feitas durante o uso do sistema da prefeitura de Londrina. Nossa equipe tem o compromisso de divulgar os resultados de nossas pesquisas para o docente. A divulga\u00e7\u00e3o desses resultados pauta-se no respeito \u00e0 sua privacidade, e a preserva\u00e7\u00e3o de seus dados pessoais ser\u00e3o preservados em quaisquer documentos que elaborarmos, apenas utilizando da sua identifica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, nome e idade, e ocupa\u00e7\u00e3o. O consentimento para a entrevista \u00e9 uma escolha livre, feita mediante a presta\u00e7\u00e3o de todos os esclarecimentos necess\u00e1rios sobre a pesquisa. A entrevista pode ser interrompida a qualquer momento, segundo a sua disponibilidade e vontade. Nossa equipe encontra-se dispon\u00edvel para contato atrav\u00e9s do e-mail 190041871@aluno.unb.br. De posse dessas informa\u00e7\u00f5es, gostar\u00edamos que voc\u00ea comunicasse em alto e bom som umas das alternativas abaixo: Eu, [nome do entrevistado] dou meu consentimento para a sua realiza\u00e7\u00e3o. Eu, [nome do entrevistado] n\u00e3o consinto com a sua realiza\u00e7\u00e3o. Prepara\u00e7\u00e3o Tarefas Tarefa 1: O participante deve buscar por not\u00edcias da cidade An\u00e1lise dos passos que o participante realizou Trouxemos o blog de londrina para dentro do escopo do site de londrina, assim o participante dede conseguir acessar o site pelo mesmo dom\u00ednio Tarefa 2: O participante deve buscar por informa\u00e7\u00f5es sobre contas p\u00fablicas An\u00e1lise dos passos que o participante realizou Verificar se o participante conseguiu sucesso na tarefa de encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre contas p\u00fablicas Tarefa 3: O participante deve buscar por informa\u00e7\u00f5es sobre o COVID-19 na cidade An\u00e1lise dos passos que o participante realizou Verificar se o participante conseguiu sucesso na tarefa de encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre o COVID-19 Tarefa 4: O participante deve acessar licita\u00e7\u00f5es e licensas pela navbar An\u00e1lise dos passos que o participante realizou Verificar se o participante conseguiu sucesso na tarefa de encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre o licita\u00e7\u00f5es e licensas Perfil dos convidados Para essa atividade, buscaremos trazer alguns alunos da faculdade da Universidade de Bras\u00edlia cursando Engenharia de Software no campus do Gama. O motivo dessa escolha \u00e9 apenas para a utiliza\u00e7\u00e3o do sistema da prefeitura de Londrina, extinguindo a necessidade de conhecimento pr\u00e9vio para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades. Teste Piloto O objetivo desse teste \u00e9 avaliar o pr\u00f3prio planejamento, e analisar se a avalia\u00e7\u00e3o, tal como planejada, produz os dados necess\u00e1rios para responder a quest\u00f5es e objetivos do estudo. Prot\u00f3tipo de alta fidelidade Este \u00e9 o prot\u00f3tipo de alta fidelidade que definimos a partir das tarefas feitas, avaliando a usabilidade de design na Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador do portal da Prefeitura. Coleta de Dados & Interpreta\u00e7\u00e3o Para a coleta de dados, os usu\u00e1rios selecionados dever\u00e3o individualmente realizar as tarefas propostar, interagindo com o prototipo, sendo mediados por avaliadores. A divis\u00e3o ser\u00e1 feita em dois avaliadores, um para a simula\u00e7\u00e3o do comportamento do sistema e outro para an\u00e1lise e observa\u00e7\u00e3o da exp\u00eariencia do usu\u00e1rio. Buscaremos tamb\u00e9m fazer com que o participante ao longo da avalia\u00e7\u00e3o, responda \u00e0s seguintes perguntas, na medida que se sentir \u00e0 vontade: N\u00famero Pergunta Resposta 1 Voc\u00ea conseguiu efetuar todas as atividades propostas por meio do que foi feito? SIM N\u00c3O INCONCLUSIVO 2 Em uma escala de 1 a 5, qual valor voc\u00ea daria para a dificuldade na execu\u00e7\u00e3o das atividades, sendo que \"1\" significa extremamente complicado e \"5\", extremamente trivial? 1 - Extremamente complicado 2 - Complicado 3 - Neutro 4 - Trivial 5 - Extremamente trivial 3 Voc\u00ea cometeu algum erro ou se confundiu em algum processo na hora da realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? SIM N\u00c3O INCONCLUSIVO 4 De forma geral, o que voc\u00ea pensou ao realizar todas das tarefas \u2014 suas observa\u00e7\u00f5es e coment\u00e1rios adicionais? Pergunta discursiva Tabela 2: Perguntas finais que devem ser feitas ao entrevistado. Ap\u00f3s a resposta do convidado, os avaliadores devem fazer suas devidas anota\u00e7\u00f5es para uma melhor coleta de dados. Consolida\u00e7\u00e3o dos resultados Nessa atividade, mantivemos em mente dois objetivos claros e simples: analisar o prot\u00f3tipo de alta fidelidade, com a finalidade de atestar a efici\u00eancia dele e levantar e verificar quais problemas ainda n\u00e3o foram resolvidos. Dessa forma, conseguiremos embasar e fundamentar para uma melhora e consolida\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos. Levantaremos os erros, e em grupo priorizaremos eles para as resolu\u00e7\u00f5es. Relato dos resultados A \u00faltima etapa \u00e9 o relato dos resultados aos stakeholders. Ser\u00e3o comunicados todos os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, o prot\u00f3tipo ser\u00e1 descrito e o m\u00e9todo utilizado, a quantidade de participantes e qual o perfil deles e tamb\u00e9m dos avaliadores em cada etapa, cada tarefa executada, indica\u00e7\u00e3o do que pode ser melhorado, problemas corrigidos durante a avalia\u00e7\u00e3o com local onde ocorreu, fatores de usabilidade prejudicados, descri\u00e7\u00e3o do problema e sua justificativa, corre\u00e7\u00e3o feita no prot\u00f3tipo, se o problema perdurou ou n\u00e3o e os problemas n\u00e3o corrigidos. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 27/09/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Victor Lima e Abner Filipe 1.1 01/10/2021 Revis\u00e3o e prot\u00f3tipo de alta fidelidade Victor Yukio e Davi Marinho 1.2 19/10/2021 Melhorar especifica\u00e7\u00e3o do escopo do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Victor Yukio e Davi Marinho","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o Prototipo de Alta Fidelidade"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/planejamento_avaliacao/#introducao","text":"A avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivo a cria\u00e7\u00e3o de um sistema com alta qualidade, o avaliador deve julgar a qualidade de uso da solu\u00e7\u00e3o criada e identificar os erros e problemas prejudiciais para a experi\u00eancia do usu\u00e1rio a fim de corrigi-los com maior facilidade. Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o podem ser aplicados em diversas fases do processo de desenvolvimento.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/planejamento_avaliacao/#objetivo","text":"A prepara\u00e7\u00e3o para avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para uma boa coleta, embasamento e um planejamento para uma condu\u00e7\u00e3o adequada de uma avalia\u00e7\u00e3o que forne\u00e7a resultados de forma relevante. Tendo isso como princ\u00edpio, essa prepara\u00e7\u00e3o tem como finalidade a boa condu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 feita posteriormente utilizando do prot\u00f3tipo de alta fidelidade do site como base, no caso a prefeitura de Londrina.","title":"Objetivo"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/planejamento_avaliacao/#escopo","text":"O escopo da avalia\u00e7\u00e3o foi definido para que possamos analisar a qulidade do prot\u00f3tipo de alta fidelidade do portal da Prefeitura de londrina, isso faz com que se limite ao \u00faltimo n\u00edvel do design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de solu\u00e7\u00e3o de acordo com o ciclo de vida Mayhew. A prototipa\u00e7\u00e3o de alta fidelidade avalia a usabilidade com maior fidelidade ao produto final por se assemelhar bastante com o que ser\u00e1 lan\u00e7ado para o cliente ao final. Simular o uso da aplica\u00e7\u00e3o em alta fidelidade para testar a usabilidade n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o recomendado por ser mais trabalhoso de se modificar, por\u00e9m, ele \u00e9 bem util para teste de quest\u00f5es tecnicas que \u00e9 o nosso objetivo principal com ele.","title":"Escopo"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/planejamento_avaliacao/#metodo-selecionado","text":"Ap\u00f3s uma reuni\u00e3o com o grupo, e baseado nos m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o, optamos pela utiliza\u00e7\u00e3o da entrevista . A escolha desse m\u00e9todo se motiva pelo fato de ser apropriado para avalia\u00e7\u00e3o formativa, processo de design no qual se enquadra o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, produzindo an\u00e1lises e coletas somente sobre os artefatos at\u00e9 ent\u00e3o produzidos pelo grupo, ainda n\u00e3o disponibilizando da solu\u00e7\u00e3o completa, assim como requerem os outros m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o. Baseado no prot\u00f3tipo de alta fidelidade, faremos a divis\u00e3o das tarefas da seguinte forma: Atividade Tarefa Prepara\u00e7\u00e3o Definir tarefas para os participantes executarem Definir o perfil dos participantes e recrut\u00e1-los Criar o prot\u00f3tipo de alta fidelidade da interface para executar as tarefas Executar um teste-piloto Coleta de dados & Interpreta\u00e7\u00e3o Cada usu\u00e1rio deve executar as tarefas propostas interagindo com o prot\u00f3tipo de alta fidelidade, mediado pelo avaliador O avaliador deve listar os problemas encontrados e refinar o prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Consolida\u00e7\u00e3o dos resultados Priorizar a corre\u00e7\u00e3o dos problemas n\u00e3o resolvidos sugerir corre\u00e7\u00f5es Relato dos resultados Relatar os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o Tabela 1: Atividades do m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, retiradas do livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio, da Simone Barbosa, p\u00e1gina 225.","title":"M\u00e9todo selecionado"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/planejamento_avaliacao/#termo-de-consentimento","text":"Para a participa\u00e7\u00e3o nesta avalia\u00e7\u00e3o, o participante, que \u00e9 volunt\u00e1rio, dever\u00e1 concordar com o seguinte termo de consentimento: Somos o grupo 6 da Disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, e estamos realizando uma an\u00e1lise quanto qualidade e a usabilidade do usu\u00e1rio a partir do prot\u00f3tipo de alta fidelidade e sua respectiva remodelagem do sistema da prefeitura de Londrina, que \u00e9 um site respons\u00e1vel por centralizar algumas informa\u00e7\u00f5es referentes a cidade. Nessa etapa do projeto, queremos validar a efetividade dos requisitos levantados para a melhoria do sistema realizada por nosso grupo. Estamos realizando uma s\u00e9rie de pesquisas, e solicitamos seu consentimento para a realiza\u00e7\u00e3o e grava\u00e7\u00e3o de uma entrevista. Para decidir sobre o seu consentimento, \u00e9 importante que voc\u00ea conhe\u00e7a as seguintes informa\u00e7\u00f5es sobre a pesquisa: Os dados coletados durante a entrevista destinam-se estritamente a atividades de an\u00e1lise e desenvolvimento do estudo acerca das intera\u00e7\u00f5es com o usu\u00e1rio feitas durante o uso do sistema da prefeitura de Londrina. Nossa equipe tem o compromisso de divulgar os resultados de nossas pesquisas para o docente. A divulga\u00e7\u00e3o desses resultados pauta-se no respeito \u00e0 sua privacidade, e a preserva\u00e7\u00e3o de seus dados pessoais ser\u00e3o preservados em quaisquer documentos que elaborarmos, apenas utilizando da sua identifica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, nome e idade, e ocupa\u00e7\u00e3o. O consentimento para a entrevista \u00e9 uma escolha livre, feita mediante a presta\u00e7\u00e3o de todos os esclarecimentos necess\u00e1rios sobre a pesquisa. A entrevista pode ser interrompida a qualquer momento, segundo a sua disponibilidade e vontade. Nossa equipe encontra-se dispon\u00edvel para contato atrav\u00e9s do e-mail 190041871@aluno.unb.br. De posse dessas informa\u00e7\u00f5es, gostar\u00edamos que voc\u00ea comunicasse em alto e bom som umas das alternativas abaixo: Eu, [nome do entrevistado] dou meu consentimento para a sua realiza\u00e7\u00e3o. Eu, [nome do entrevistado] n\u00e3o consinto com a sua realiza\u00e7\u00e3o.","title":"Termo de consentimento"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/planejamento_avaliacao/#preparacao","text":"","title":"Prepara\u00e7\u00e3o"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/planejamento_avaliacao/#tarefas","text":"","title":"Tarefas"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/planejamento_avaliacao/#tarefa-1","text":"O participante deve buscar por not\u00edcias da cidade An\u00e1lise dos passos que o participante realizou Trouxemos o blog de londrina para dentro do escopo do site de londrina, assim o participante dede conseguir acessar o site pelo mesmo dom\u00ednio","title":"Tarefa 1:"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/planejamento_avaliacao/#tarefa-2","text":"O participante deve buscar por informa\u00e7\u00f5es sobre contas p\u00fablicas An\u00e1lise dos passos que o participante realizou Verificar se o participante conseguiu sucesso na tarefa de encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre contas p\u00fablicas","title":"Tarefa 2:"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/planejamento_avaliacao/#tarefa-3","text":"O participante deve buscar por informa\u00e7\u00f5es sobre o COVID-19 na cidade An\u00e1lise dos passos que o participante realizou Verificar se o participante conseguiu sucesso na tarefa de encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre o COVID-19","title":"Tarefa 3:"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/planejamento_avaliacao/#tarefa-4","text":"O participante deve acessar licita\u00e7\u00f5es e licensas pela navbar An\u00e1lise dos passos que o participante realizou Verificar se o participante conseguiu sucesso na tarefa de encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre o licita\u00e7\u00f5es e licensas","title":"Tarefa 4:"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/planejamento_avaliacao/#perfil-dos-convidados","text":"Para essa atividade, buscaremos trazer alguns alunos da faculdade da Universidade de Bras\u00edlia cursando Engenharia de Software no campus do Gama. O motivo dessa escolha \u00e9 apenas para a utiliza\u00e7\u00e3o do sistema da prefeitura de Londrina, extinguindo a necessidade de conhecimento pr\u00e9vio para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades.","title":"Perfil dos convidados"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/planejamento_avaliacao/#teste-piloto","text":"O objetivo desse teste \u00e9 avaliar o pr\u00f3prio planejamento, e analisar se a avalia\u00e7\u00e3o, tal como planejada, produz os dados necess\u00e1rios para responder a quest\u00f5es e objetivos do estudo.","title":"Teste Piloto"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/planejamento_avaliacao/#prototipo-de-alta-fidelidade","text":"Este \u00e9 o prot\u00f3tipo de alta fidelidade que definimos a partir das tarefas feitas, avaliando a usabilidade de design na Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador do portal da Prefeitura.","title":"Prot\u00f3tipo de alta fidelidade"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/planejamento_avaliacao/#coleta-de-dados-interpretacao","text":"Para a coleta de dados, os usu\u00e1rios selecionados dever\u00e3o individualmente realizar as tarefas propostar, interagindo com o prototipo, sendo mediados por avaliadores. A divis\u00e3o ser\u00e1 feita em dois avaliadores, um para a simula\u00e7\u00e3o do comportamento do sistema e outro para an\u00e1lise e observa\u00e7\u00e3o da exp\u00eariencia do usu\u00e1rio. Buscaremos tamb\u00e9m fazer com que o participante ao longo da avalia\u00e7\u00e3o, responda \u00e0s seguintes perguntas, na medida que se sentir \u00e0 vontade: N\u00famero Pergunta Resposta 1 Voc\u00ea conseguiu efetuar todas as atividades propostas por meio do que foi feito? SIM N\u00c3O INCONCLUSIVO 2 Em uma escala de 1 a 5, qual valor voc\u00ea daria para a dificuldade na execu\u00e7\u00e3o das atividades, sendo que \"1\" significa extremamente complicado e \"5\", extremamente trivial? 1 - Extremamente complicado 2 - Complicado 3 - Neutro 4 - Trivial 5 - Extremamente trivial 3 Voc\u00ea cometeu algum erro ou se confundiu em algum processo na hora da realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? SIM N\u00c3O INCONCLUSIVO 4 De forma geral, o que voc\u00ea pensou ao realizar todas das tarefas \u2014 suas observa\u00e7\u00f5es e coment\u00e1rios adicionais? Pergunta discursiva Tabela 2: Perguntas finais que devem ser feitas ao entrevistado. Ap\u00f3s a resposta do convidado, os avaliadores devem fazer suas devidas anota\u00e7\u00f5es para uma melhor coleta de dados.","title":"Coleta de Dados &amp; Interpreta\u00e7\u00e3o"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/planejamento_avaliacao/#consolidacao-dos-resultados","text":"Nessa atividade, mantivemos em mente dois objetivos claros e simples: analisar o prot\u00f3tipo de alta fidelidade, com a finalidade de atestar a efici\u00eancia dele e levantar e verificar quais problemas ainda n\u00e3o foram resolvidos. Dessa forma, conseguiremos embasar e fundamentar para uma melhora e consolida\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos. Levantaremos os erros, e em grupo priorizaremos eles para as resolu\u00e7\u00f5es.","title":"Consolida\u00e7\u00e3o dos resultados"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/planejamento_avaliacao/#relato-dos-resultados","text":"A \u00faltima etapa \u00e9 o relato dos resultados aos stakeholders. Ser\u00e3o comunicados todos os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, o prot\u00f3tipo ser\u00e1 descrito e o m\u00e9todo utilizado, a quantidade de participantes e qual o perfil deles e tamb\u00e9m dos avaliadores em cada etapa, cada tarefa executada, indica\u00e7\u00e3o do que pode ser melhorado, problemas corrigidos durante a avalia\u00e7\u00e3o com local onde ocorreu, fatores de usabilidade prejudicados, descri\u00e7\u00e3o do problema e sua justificativa, corre\u00e7\u00e3o feita no prot\u00f3tipo, se o problema perdurou ou n\u00e3o e os problemas n\u00e3o corrigidos.","title":"Relato dos resultados"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/planejamento_avaliacao/#referencias-bibliograficas","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/planejamento_avaliacao/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 27/09/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Victor Lima e Abner Filipe 1.1 01/10/2021 Revis\u00e3o e prot\u00f3tipo de alta fidelidade Victor Yukio e Davi Marinho 1.2 19/10/2021 Melhorar especifica\u00e7\u00e3o do escopo do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Victor Yukio e Davi Marinho","title":"Versionamento"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/prototipoAlta/","text":"Prot\u00f3tipo de alta fidelidade Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 01/10/2021 Prot\u00f3tipo de alta fidelidade Victor Yukio e Davi Marinho","title":"Prot\u00f3tipo"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/prototipoAlta/#prototipo-de-alta-fidelidade","text":"","title":"Prot\u00f3tipo de alta fidelidade"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/prototipoAlta/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 01/10/2021 Prot\u00f3tipo de alta fidelidade Victor Yukio e Davi Marinho","title":"Versionamento"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/resultados_avaliacao/","text":"Relato dos Resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 1. Introdu\u00e7\u00e3o Tendo a prepara\u00e7\u00e3o para a avalia\u00e7\u00e3o realizada na \u00faltima entrega deste projeto, o grupo seguiu para a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, produzido na etapa anterior. O prot\u00f3tipo de produzido integralmente no Figma , para facilitar a intera\u00e7\u00e3o dos convidados \u00e0 an\u00e1lise com este artefato. Logo, o objetivo dessa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 analisar e levantar o n\u00edvel de qualidade que o prot\u00f3tipo de alta fidelidade foi constru\u00eddo. Assim, neste documento os avaliadores analisam o material registrado para atribuir significado aos dados coletados quanto \u00e0 experi\u00eancia dos usu\u00e1rios aqui representados pelos entrevistados, quanto aos seus perfis. Este documento \u00e9 atribu\u00eddo ao framework DECIDE predominantemente \u00e0 atividade de letra E , que representa a fase de \" evaluate \", em portugu\u00eas \"avaliar\". O avaliadores devem estar atentos a aspectos da avalia\u00e7\u00e3o realizada antes de tirar as conclus\u00f5es e divulgar resultados, considerando principalmente o grau de confiabilidade dos dados, a validade externa do estudo e a validade ecol\u00f3gica do estudo. 2. M\u00e9todo selecionado Como descrito no Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo selecionado foi a entrevista. A escolha desse m\u00e9todo se motiva pelo fato de ser apropriado para avalia\u00e7\u00e3o formativa, processo de design no qual se enquadra o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, produzindo an\u00e1lises e coletas somente sobre os artefatos at\u00e9 ent\u00e3o produzidos pelo grupo, ainda n\u00e3o disponibilizando da solu\u00e7\u00e3o completa, assim como requerem os outros m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o. 2.1 Participantes Ap\u00f3s um per\u00edodo de procura por volunt\u00e1rios a serem entrevistados acerca deste tema, o grupo teve felicidade em encontrar 2 pessoas para serem entrevistadas, todos de acordo com o termo de consentimento, estabelecidos os cuidados \u00e9ticos necess\u00e1rios. S\u00e3o: Ant\u00f4nio Rangel, aluno do 6\u00ba semestre do curso de Engenharia de Software da UnB (que satisfaz o perfil de usu\u00e1rio de estudante ); Kess Jhones, aluno do 6\u00ba semestre do curso de Engenharia de Software da UnB (que satisfaz o perfil de usu\u00e1rio de estudante ); Link para as assinaturas dos termos de consentimento: Ant\u00f4nio Rangel Kess Jhones 2.2. Ambiente de avalia\u00e7\u00e3o Conforme o previsto na prepara\u00e7\u00e3o para esta avalia\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 atual situa\u00e7\u00e3o social, que imp\u00f5e o distanciamento por conta da pandemia que se enfrenta no momento, inclusive numa recomenda\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria Universidade, os entrevistados volunt\u00e1rios necessitaram utilizar seus pr\u00f3prios equipamentos, no caso, seus computadores, que foram utilizados para realizar as tarefas solicitadas pelo entrevistador, seguindo o roteiro. O ambiente estabelecido por voluntariado dos participantes foi: - Conex\u00e3o com a internet, para uso do navegador; - Computador para uso exclusivo, com uso do teclado e mouse; - Microfone em pleno funcionamento. O grupo sugeriu que para as entrevistas fosse utilizada a plataforma Microsoft Teams, que al\u00e9m de realizar a chamada, tamb\u00e9m poderia realizar uma poss\u00edvel grava\u00e7\u00e3o e compartilhamento de tela. N\u00e3o foi detectado algum outro problema que pudesse atrapalhar na consolida\u00e7\u00e3o dos resultados. 3. Modelo de entrevista As perguntas realizadas para coleta de dados na entrevista, encontram-se descritas abaixo. N\u00famero Pergunta Resposta 1 Voc\u00ea conseguiu efetuar todas as atividades propostas por meio do que foi feito? SIM N\u00c3O INCONCLUSIVO 2 Em uma escala de 1 a 5, qual valor voc\u00ea daria para a dificuldade na execu\u00e7\u00e3o das atividades, sendo que \"1\" significa extremamente complicado e \"5\", extremamente trivial? 1 - Extremamente complicado 2 - Complicado 3 - Neutro 4 - Trivial 5 - Extremamente trivial 3 Voc\u00ea cometeu algum erro ou se confundiu em algum processo na hora da realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? SIM N\u00c3O INCONCLUSIVO 4 De forma geral, o que voc\u00ea pensou ao realizar todas das tarefas \u2014 suas observa\u00e7\u00f5es e coment\u00e1rios adicionais? Pergunta discursiva Tabela 1: Perguntas que devem ser feitas ao entrevistado. 4. Relato dos resultados Os resultados est\u00e3o aqui relatados seguindo o roteiro de respostas e intera\u00e7\u00f5es dos entrevistados conforme as perguntas que o grupo havia roteirizado no planejamento. Inicialmente, o entrevistador solicitou ao participante que relatasse em voz alta o que ele estava pensando e fazendo durante a intera\u00e7\u00e3o, utilizando a t\u00e9cnica think aloud , que tem o objetivo de captar exatamente o que o participante desejava realizar no momento, ou suas opini\u00f5es quanto \u00e0s tarefas j\u00e1 realizadas. Isso foi de grande valia para entender de forma detalhada o feedback do entrevistado. 4.1. Entrevista com o aluno Ant\u00f4nio Rangel O aluno Ant\u00f4nio Rangel colaborou perfeitamente com a entrevista, sendo muito objetivo e claro em rela\u00e7\u00e3o aos coment\u00e1rios que o mesmo fez ao longo da mesma. No in\u00edcio da entrevista, o entrevistador pergunta ao Ant\u00f4nio o quanto ele era familiarizado com o site e o mesmo responde que \u00e9 extremamente desabituado a usar o site original, por\u00e9m ele n\u00e3o demonstrou em nenhum momento dificuldade em executar os comandos que ped\u00edamos a ele, refor\u00e7ando esse fato ao responder, ao final da entrevista, que n\u00e3o cometeu nenhum erro durante a execu\u00e7\u00e3o das tarefas e que todas as tarefas foram muito fac\u00e9is de serem executadas. Ao longo da entrevista, o entrevistado fez os seguintes coment\u00e1rios: Relatou que achou a altura da barra de navega\u00e7\u00e3o muito grande. Relatou que tinham muitas informa\u00e7\u00f5es na tela. Apesar de entender que por se tratar do site de uma prefeitura, ter mais informa\u00e7\u00f5es na mesma tela significa que usu\u00e1rios menos familiarizados com tecnologia v\u00e3o sentir mais facilidade. Disse que o uso das cores estava muito bom e agrad\u00e1vel em todo o site. Ao final percebemos que o Ant\u00f4nio ofereceu diversos coment\u00e1rios que nos ajudariam a melhorar o prot\u00f3tipo, visando proporcionar a usabilidade ideal para o usu\u00e1rio. 4.2. Entrevista com o aluno Kess Jhones O aluno Kess Jhones colaborou perfeitamente com a entrevista, sendo muito objetivo e claro em rela\u00e7\u00e3o aos coment\u00e1rios que o mesmo fez ao longo da mesma. Em rela\u00e7\u00e3o ao uso do prot\u00f3tipo, n\u00e3o houveram problemas em cumprir as tarefas que solicitamos, isto faz com que j\u00e1 tenhamos informa\u00e7\u00f5es importantes em rela\u00e7\u00e3o ao quesito da usabilidade do prot\u00f3tipo, resultado o qual quer\u00edamos atingir, que seria melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o ao sistema. Ao longo da entrevista, o entrevistado fez os seguintes coment\u00e1rios: Deixar as fontes das palavras um pouco menores. O entrevistado comentou que em um primeiro momento, tinha achado que as palavras e bot\u00f5es estavam muito grandes. O entrevistado elogiou bastante a parte de navega\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo.Segundo ele, estava bem claro e objetivo as p\u00e1ginas que estavam presentes, e tamb\u00e9m qual conte\u00fado era esperado nessas p\u00e1ginas. Todas as informa\u00e7\u00f5es que o entrevistado nos ofereceu foram suficientes para melhora nosso prot\u00f3tipo, otimizando ainda mais a usabilidade do usu\u00e1rio, creio que com o aglomerado de informa\u00e7\u00f5es e feedbacks, poderemos corrigir as poss\u00edveis falhas em rela\u00e7\u00e3o \u00e1 experi\u00eancia de usu\u00e1rio feitas em nosso prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. Nielsen, Jakob (2000). Why You Only Need to Test with 5 Users. Dispon\u00edvel em: https://www.nngroup.com/articles/why-you-only-need-to-test-with-5-users/ . Acesso em: 20/04/2021 Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 17/10/2021 Adicionando introdu\u00e7\u00e3o Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.2 18/10/2021 Adicionando m\u00e9todo selecionado Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.3 19/10/2021 Adicionando modelo de entrevista Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.4 19/10/2021 Adicionando relato dos resultados Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 1.0 19/10/2021 Finalizando documento Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 1.1 19/10/2021 Revis\u00e3o do documento Davi Marinho","title":"Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o Prototipo de Alta Fidelidade"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/resultados_avaliacao/#relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","text":"","title":"Relato dos Resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/resultados_avaliacao/#1-introducao","text":"Tendo a prepara\u00e7\u00e3o para a avalia\u00e7\u00e3o realizada na \u00faltima entrega deste projeto, o grupo seguiu para a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, produzido na etapa anterior. O prot\u00f3tipo de produzido integralmente no Figma , para facilitar a intera\u00e7\u00e3o dos convidados \u00e0 an\u00e1lise com este artefato. Logo, o objetivo dessa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 analisar e levantar o n\u00edvel de qualidade que o prot\u00f3tipo de alta fidelidade foi constru\u00eddo. Assim, neste documento os avaliadores analisam o material registrado para atribuir significado aos dados coletados quanto \u00e0 experi\u00eancia dos usu\u00e1rios aqui representados pelos entrevistados, quanto aos seus perfis. Este documento \u00e9 atribu\u00eddo ao framework DECIDE predominantemente \u00e0 atividade de letra E , que representa a fase de \" evaluate \", em portugu\u00eas \"avaliar\". O avaliadores devem estar atentos a aspectos da avalia\u00e7\u00e3o realizada antes de tirar as conclus\u00f5es e divulgar resultados, considerando principalmente o grau de confiabilidade dos dados, a validade externa do estudo e a validade ecol\u00f3gica do estudo.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/resultados_avaliacao/#2-metodo-selecionado","text":"Como descrito no Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo selecionado foi a entrevista. A escolha desse m\u00e9todo se motiva pelo fato de ser apropriado para avalia\u00e7\u00e3o formativa, processo de design no qual se enquadra o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, produzindo an\u00e1lises e coletas somente sobre os artefatos at\u00e9 ent\u00e3o produzidos pelo grupo, ainda n\u00e3o disponibilizando da solu\u00e7\u00e3o completa, assim como requerem os outros m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o.","title":"2. M\u00e9todo selecionado"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/resultados_avaliacao/#21-participantes","text":"Ap\u00f3s um per\u00edodo de procura por volunt\u00e1rios a serem entrevistados acerca deste tema, o grupo teve felicidade em encontrar 2 pessoas para serem entrevistadas, todos de acordo com o termo de consentimento, estabelecidos os cuidados \u00e9ticos necess\u00e1rios. S\u00e3o: Ant\u00f4nio Rangel, aluno do 6\u00ba semestre do curso de Engenharia de Software da UnB (que satisfaz o perfil de usu\u00e1rio de estudante ); Kess Jhones, aluno do 6\u00ba semestre do curso de Engenharia de Software da UnB (que satisfaz o perfil de usu\u00e1rio de estudante ); Link para as assinaturas dos termos de consentimento: Ant\u00f4nio Rangel Kess Jhones","title":"2.1 Participantes"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/resultados_avaliacao/#22-ambiente-de-avaliacao","text":"Conforme o previsto na prepara\u00e7\u00e3o para esta avalia\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 atual situa\u00e7\u00e3o social, que imp\u00f5e o distanciamento por conta da pandemia que se enfrenta no momento, inclusive numa recomenda\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria Universidade, os entrevistados volunt\u00e1rios necessitaram utilizar seus pr\u00f3prios equipamentos, no caso, seus computadores, que foram utilizados para realizar as tarefas solicitadas pelo entrevistador, seguindo o roteiro. O ambiente estabelecido por voluntariado dos participantes foi: - Conex\u00e3o com a internet, para uso do navegador; - Computador para uso exclusivo, com uso do teclado e mouse; - Microfone em pleno funcionamento. O grupo sugeriu que para as entrevistas fosse utilizada a plataforma Microsoft Teams, que al\u00e9m de realizar a chamada, tamb\u00e9m poderia realizar uma poss\u00edvel grava\u00e7\u00e3o e compartilhamento de tela. N\u00e3o foi detectado algum outro problema que pudesse atrapalhar na consolida\u00e7\u00e3o dos resultados.","title":"2.2. Ambiente de avalia\u00e7\u00e3o"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/resultados_avaliacao/#3-modelo-de-entrevista","text":"As perguntas realizadas para coleta de dados na entrevista, encontram-se descritas abaixo. N\u00famero Pergunta Resposta 1 Voc\u00ea conseguiu efetuar todas as atividades propostas por meio do que foi feito? SIM N\u00c3O INCONCLUSIVO 2 Em uma escala de 1 a 5, qual valor voc\u00ea daria para a dificuldade na execu\u00e7\u00e3o das atividades, sendo que \"1\" significa extremamente complicado e \"5\", extremamente trivial? 1 - Extremamente complicado 2 - Complicado 3 - Neutro 4 - Trivial 5 - Extremamente trivial 3 Voc\u00ea cometeu algum erro ou se confundiu em algum processo na hora da realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? SIM N\u00c3O INCONCLUSIVO 4 De forma geral, o que voc\u00ea pensou ao realizar todas das tarefas \u2014 suas observa\u00e7\u00f5es e coment\u00e1rios adicionais? Pergunta discursiva Tabela 1: Perguntas que devem ser feitas ao entrevistado.","title":"3. Modelo de entrevista"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/resultados_avaliacao/#4-relato-dos-resultados","text":"Os resultados est\u00e3o aqui relatados seguindo o roteiro de respostas e intera\u00e7\u00f5es dos entrevistados conforme as perguntas que o grupo havia roteirizado no planejamento. Inicialmente, o entrevistador solicitou ao participante que relatasse em voz alta o que ele estava pensando e fazendo durante a intera\u00e7\u00e3o, utilizando a t\u00e9cnica think aloud , que tem o objetivo de captar exatamente o que o participante desejava realizar no momento, ou suas opini\u00f5es quanto \u00e0s tarefas j\u00e1 realizadas. Isso foi de grande valia para entender de forma detalhada o feedback do entrevistado.","title":"4. Relato dos resultados"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/resultados_avaliacao/#41-entrevista-com-o-aluno-antonio-rangel","text":"O aluno Ant\u00f4nio Rangel colaborou perfeitamente com a entrevista, sendo muito objetivo e claro em rela\u00e7\u00e3o aos coment\u00e1rios que o mesmo fez ao longo da mesma. No in\u00edcio da entrevista, o entrevistador pergunta ao Ant\u00f4nio o quanto ele era familiarizado com o site e o mesmo responde que \u00e9 extremamente desabituado a usar o site original, por\u00e9m ele n\u00e3o demonstrou em nenhum momento dificuldade em executar os comandos que ped\u00edamos a ele, refor\u00e7ando esse fato ao responder, ao final da entrevista, que n\u00e3o cometeu nenhum erro durante a execu\u00e7\u00e3o das tarefas e que todas as tarefas foram muito fac\u00e9is de serem executadas. Ao longo da entrevista, o entrevistado fez os seguintes coment\u00e1rios: Relatou que achou a altura da barra de navega\u00e7\u00e3o muito grande. Relatou que tinham muitas informa\u00e7\u00f5es na tela. Apesar de entender que por se tratar do site de uma prefeitura, ter mais informa\u00e7\u00f5es na mesma tela significa que usu\u00e1rios menos familiarizados com tecnologia v\u00e3o sentir mais facilidade. Disse que o uso das cores estava muito bom e agrad\u00e1vel em todo o site. Ao final percebemos que o Ant\u00f4nio ofereceu diversos coment\u00e1rios que nos ajudariam a melhorar o prot\u00f3tipo, visando proporcionar a usabilidade ideal para o usu\u00e1rio.","title":"4.1. Entrevista com o aluno Ant\u00f4nio Rangel"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/resultados_avaliacao/#42-entrevista-com-o-aluno-kess-jhones","text":"O aluno Kess Jhones colaborou perfeitamente com a entrevista, sendo muito objetivo e claro em rela\u00e7\u00e3o aos coment\u00e1rios que o mesmo fez ao longo da mesma. Em rela\u00e7\u00e3o ao uso do prot\u00f3tipo, n\u00e3o houveram problemas em cumprir as tarefas que solicitamos, isto faz com que j\u00e1 tenhamos informa\u00e7\u00f5es importantes em rela\u00e7\u00e3o ao quesito da usabilidade do prot\u00f3tipo, resultado o qual quer\u00edamos atingir, que seria melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o ao sistema. Ao longo da entrevista, o entrevistado fez os seguintes coment\u00e1rios: Deixar as fontes das palavras um pouco menores. O entrevistado comentou que em um primeiro momento, tinha achado que as palavras e bot\u00f5es estavam muito grandes. O entrevistado elogiou bastante a parte de navega\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo.Segundo ele, estava bem claro e objetivo as p\u00e1ginas que estavam presentes, e tamb\u00e9m qual conte\u00fado era esperado nessas p\u00e1ginas. Todas as informa\u00e7\u00f5es que o entrevistado nos ofereceu foram suficientes para melhora nosso prot\u00f3tipo, otimizando ainda mais a usabilidade do usu\u00e1rio, creio que com o aglomerado de informa\u00e7\u00f5es e feedbacks, poderemos corrigir as poss\u00edveis falhas em rela\u00e7\u00e3o \u00e1 experi\u00eancia de usu\u00e1rio feitas em nosso prot\u00f3tipo de alta fidelidade.","title":"4.2. Entrevista com o aluno Kess Jhones"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/resultados_avaliacao/#referencias-bibliograficas","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. Nielsen, Jakob (2000). Why You Only Need to Test with 5 Users. Dispon\u00edvel em: https://www.nngroup.com/articles/why-you-only-need-to-test-with-5-users/ . Acesso em: 20/04/2021","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/resultados_avaliacao/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 17/10/2021 Adicionando introdu\u00e7\u00e3o Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.2 18/10/2021 Adicionando m\u00e9todo selecionado Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.3 19/10/2021 Adicionando modelo de entrevista Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.4 19/10/2021 Adicionando relato dos resultados Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 1.0 19/10/2021 Finalizando documento Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 1.1 19/10/2021 Revis\u00e3o do documento Davi Marinho","title":"Versionamento"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/assinaturas/antonio_rangel/","text":"","title":"Ant\u00f4nio Rangel"},{"location":"atividades_design/prototipo_alta/assinaturas/kess_jhones/","text":"","title":"Kess Jhones"},{"location":"atividades_design/storyboards/planejamento_avaliacao/","text":"Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboards Objetivo Planejar a execu\u00e7\u00e3o de uma avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards elaborados a partir da an\u00e1lise de tarefas. Metodologia Para o planejamento utilizaremos o framework DECIDE proposto por Sharp, Rogers e Preece (2007) para guiar o planejamento. Coleta de dados e interpreta\u00e7\u00e3o Para avaliar essa primeira vers\u00e3o do storyboard, deve ser feito um question\u00e1rio com 5 personas, onde cada uma ir\u00e1 apresentar seu ponto de vista e grau de intera\u00e7\u00e3o diferente com o site. As personas escolhidas foram as seguintes: Persona 1 - Giovanni Carlos, Persona 2 - Maria Fernanda e Persona 3 - Jose Amaurilio, Persona 4 - Julia Cristina, Persona 5 - Pedro Tom\u00e1s. Nesta etapa deve-se: executar a avalia\u00e7\u00e3o; listar os problemas encontrados. Question\u00e1rio Com o objetivo de gerar uma maior objetividade da avalia\u00e7\u00e3o, foi elaborado um question\u00e1rio com algumas perguntas que ajudar\u00e3o no planejamento dessa avalia\u00e7\u00e3o. Todos os storyboards passar\u00e3o por esse question\u00e1rio. Pergunta Op\u00e7\u00f5es 1.0 O 1\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? () Sim () N\u00e3o () Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 1.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? 2.0 O 2\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? () Sim () N\u00e3o () Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 2.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? 3.0 O 3\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? () Sim () N\u00e3o () Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 3.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? Planejamento do relato dos resultados Para o relato dos resultados ser\u00e1 realizado um relat\u00f3rio consolidado os seguintes t\u00f3picos: Os objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o; A forma como a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada (m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado); O n\u00famero participantes que realizaram o question\u00e1rio; Um sum\u00e1rio dos dados coletados e gr\u00e1ficos gerenciais; Uma lista dos problemas encontrados juntamente com sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o. Refer\u00eancias BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 12/09/2021 Adicionando objetivo e m\u00e9todo da avalia\u00e7\u00e3o Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.2 12/09/2021 Adicionando escopo da avalia\u00e7\u00e3o Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.3 12/09/2021 Ajustando escopo da avalia\u00e7\u00e3o Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.4 12/09/2021 Adicionando Perfis de usu\u00e1rio e personas Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 1.0 12/09/2021 Adicionando planejamento do relato dos resultados Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 1.1 16/09/2021 Corre\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio a ser aplicado na avalia\u00e7\u00e3o Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o"},{"location":"atividades_design/storyboards/planejamento_avaliacao/#planejamento-da-avaliacao-do-storyboards","text":"","title":"Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboards"},{"location":"atividades_design/storyboards/planejamento_avaliacao/#objetivo","text":"Planejar a execu\u00e7\u00e3o de uma avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards elaborados a partir da an\u00e1lise de tarefas.","title":"Objetivo"},{"location":"atividades_design/storyboards/planejamento_avaliacao/#metodologia","text":"Para o planejamento utilizaremos o framework DECIDE proposto por Sharp, Rogers e Preece (2007) para guiar o planejamento.","title":"Metodologia"},{"location":"atividades_design/storyboards/planejamento_avaliacao/#coleta-de-dados-e-interpretacao","text":"Para avaliar essa primeira vers\u00e3o do storyboard, deve ser feito um question\u00e1rio com 5 personas, onde cada uma ir\u00e1 apresentar seu ponto de vista e grau de intera\u00e7\u00e3o diferente com o site. As personas escolhidas foram as seguintes: Persona 1 - Giovanni Carlos, Persona 2 - Maria Fernanda e Persona 3 - Jose Amaurilio, Persona 4 - Julia Cristina, Persona 5 - Pedro Tom\u00e1s. Nesta etapa deve-se: executar a avalia\u00e7\u00e3o; listar os problemas encontrados.","title":"Coleta de dados e interpreta\u00e7\u00e3o"},{"location":"atividades_design/storyboards/planejamento_avaliacao/#questionario","text":"Com o objetivo de gerar uma maior objetividade da avalia\u00e7\u00e3o, foi elaborado um question\u00e1rio com algumas perguntas que ajudar\u00e3o no planejamento dessa avalia\u00e7\u00e3o. Todos os storyboards passar\u00e3o por esse question\u00e1rio. Pergunta Op\u00e7\u00f5es 1.0 O 1\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? () Sim () N\u00e3o () Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 1.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? 2.0 O 2\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? () Sim () N\u00e3o () Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 2.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? 3.0 O 3\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? () Sim () N\u00e3o () Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 3.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado?","title":"Question\u00e1rio"},{"location":"atividades_design/storyboards/planejamento_avaliacao/#planejamento-do-relato-dos-resultados","text":"Para o relato dos resultados ser\u00e1 realizado um relat\u00f3rio consolidado os seguintes t\u00f3picos: Os objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o; A forma como a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada (m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado); O n\u00famero participantes que realizaram o question\u00e1rio; Um sum\u00e1rio dos dados coletados e gr\u00e1ficos gerenciais; Uma lista dos problemas encontrados juntamente com sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o.","title":"Planejamento do relato dos resultados"},{"location":"atividades_design/storyboards/planejamento_avaliacao/#referencias","text":"BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"atividades_design/storyboards/planejamento_avaliacao/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 12/09/2021 Adicionando objetivo e m\u00e9todo da avalia\u00e7\u00e3o Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.2 12/09/2021 Adicionando escopo da avalia\u00e7\u00e3o Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.3 12/09/2021 Ajustando escopo da avalia\u00e7\u00e3o Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.4 12/09/2021 Adicionando Perfis de usu\u00e1rio e personas Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 1.0 12/09/2021 Adicionando planejamento do relato dos resultados Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 1.1 16/09/2021 Corre\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio a ser aplicado na avalia\u00e7\u00e3o Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o","title":"Versionamento"},{"location":"atividades_design/storyboards/relato_dos_resultados/","text":"Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards Objetivo da Avalia\u00e7\u00e3o Essa avalia\u00e7\u00e3o tem por objetivo avaliar a usabilidade do site da Prefeitura de Londrina, atrav\u00e9s dos storyboards constru\u00eddos com base nas personas e na an\u00e1lise de tarefas feita anteriormente. Esses storyboards trazem uma simula\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios com o site em quest\u00e3o. M\u00e9todo O storyboard \u00e9 um tipo de prototipa\u00e7\u00e3o de baixa fidelidade, que traz uma s\u00e9rie de desenhos que mostram como um usu\u00e1rio pode progredir em uma tarefa utilizando o produto que est\u00e1 sendo desenvolvido. Para avaliar o storyboard aplicamos o question\u00e1rio encontrado no planejamento nas seguintes personas: Persona 1 - Giovanni Carlos, Persona 2 - Maria Fernanda e Persona 3 - Jose Amaurilio, Persona 4 - Julia Cristina, Persona 5 - Pedro Tom\u00e1s. Question\u00e1rio Persona 1 - Giovanni Carlos Pergunta Op\u00e7\u00f5es 1.0 O 1\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? Sim (X) N\u00e3o () Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 1.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? 2.0 O 2\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? () Sim () N\u00e3o (X) Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 2.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? Deveria ser indicado de maneira mais clara para o p\u00fablico com menos familiaridade com tecnologia onde se encontra essa aba Atividades e Projetos, bem como uma explica\u00e7\u00e3o do porque a informa\u00e7\u00e3o procurada estaria nessa aba. 3.0 O 3\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? (X) Sim () N\u00e3o () Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 3.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? Persona 2 - Maria Fernanda Pergunta Op\u00e7\u00f5es 1.0 O 1\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? (X) Sim () N\u00e3o () Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 1.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? 2.0 O 2\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? () Sim () N\u00e3o (X) Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 2.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? O storyboard n\u00e3o retrata como pode ser complicado chegar na parte do site desejada. 3.0 O 3\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? () Sim () N\u00e3o (X) Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 3.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? O storyboard n\u00e3o retrata como pode ser complicado chegar na parte do site desejada. Persona 3 - Jose Amaurilio Pergunta Op\u00e7\u00f5es 1.0 O 1\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? (X) Sim () N\u00e3o () Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 1.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? 2.0 O 2\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? () Sim (X) N\u00e3o () Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 2.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? Eu n\u00e3o iria intuitivamente na aba Atividades e projetos para buscar informa\u00e7\u00f5es sobre o assunto do storyboard. 3.0 O 3\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? (X) Sim () N\u00e3o () Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 3.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? Persona 4 - Julia Cristina Pergunta Op\u00e7\u00f5es 1.0 O 1\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? (X) Sim () N\u00e3o () Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 1.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? 2.0 O 2\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? (X) Sim () N\u00e3o () Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 2.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? 3.0 O 3\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? (X) Sim () N\u00e3o () Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 3.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? Persona 5 - Pedro Tom\u00e1s Pergunta Op\u00e7\u00f5es 1.0 O 1\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? (X) Sim () N\u00e3o () Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 1.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? 2.0 O 2\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? () Sim () N\u00e3o (X) Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 2.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? No storyboard, n\u00e3o retratado como o qu\u00e3o devagar e de dif\u00edcil uso, o site pode ser, comprometendo ent\u00e3o, a experi\u00eancia do usu\u00e1rio 3.0 O 3\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? () Sim () N\u00e3o (X) Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 3.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? Mesmo problema do segundo storyboard, onde n\u00e3o foi abordado como pode ser devagar e ruim a experi\u00eancia do usu\u00e1rio com o site. Problemas encontrados Ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios, foi poss\u00edvel encontrar alguns problemas com os storyboard elaborados. S\u00e3o eles: Poderia ser melhor explicado para pessoas com menos familiaridade com a tecnologia, como chegar em determinadas p\u00e1gina e abas; Poderia ser melhor retratado como problemas de lentid\u00e3o podem afetar e atrapalhar o usu\u00e1rio; Retratar melhor como problemas de fluidez e responsividade podem atrapalhar o usu\u00e1rio a atingir seu objetivo. Poss\u00edveis Solu\u00e7\u00f5es A partir dos problemas listados no t\u00f3pico anterior, foi poss\u00edvel elaborar uma lista com as poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es para esses problemas: Na fala do personagem que est\u00e1 explicando a tarefa, poderia ter uma refer\u00eancia de onde na tela se encontra o bot\u00e3o ou aba referida; Na fala do personagem que est\u00e1 explicando a tarefa, poderia ser citado a possibilidade de o usu\u00e1rio enfrentar lentid\u00e3o; Refer\u00eancias BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 16/09/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e escrita do t\u00f3pico de Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.2 16/09/2021 Escrita do t\u00f3pico de M\u00e9todo Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.3 16/09/2021 Aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o e coleta dos dados Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.4 16/09/2021 Escrita do t\u00f3pico de Problemas encontrados Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 1.0 16/09/2021 Escrita do t\u00f3pico de Poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o","title":"Relato dos Resultados"},{"location":"atividades_design/storyboards/relato_dos_resultados/#relato-dos-resultados-da-avaliacao-dos-storyboards","text":"","title":"Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards"},{"location":"atividades_design/storyboards/relato_dos_resultados/#objetivo-da-avaliacao","text":"Essa avalia\u00e7\u00e3o tem por objetivo avaliar a usabilidade do site da Prefeitura de Londrina, atrav\u00e9s dos storyboards constru\u00eddos com base nas personas e na an\u00e1lise de tarefas feita anteriormente. Esses storyboards trazem uma simula\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios com o site em quest\u00e3o.","title":"Objetivo da Avalia\u00e7\u00e3o"},{"location":"atividades_design/storyboards/relato_dos_resultados/#metodo","text":"O storyboard \u00e9 um tipo de prototipa\u00e7\u00e3o de baixa fidelidade, que traz uma s\u00e9rie de desenhos que mostram como um usu\u00e1rio pode progredir em uma tarefa utilizando o produto que est\u00e1 sendo desenvolvido. Para avaliar o storyboard aplicamos o question\u00e1rio encontrado no planejamento nas seguintes personas: Persona 1 - Giovanni Carlos, Persona 2 - Maria Fernanda e Persona 3 - Jose Amaurilio, Persona 4 - Julia Cristina, Persona 5 - Pedro Tom\u00e1s.","title":"M\u00e9todo"},{"location":"atividades_design/storyboards/relato_dos_resultados/#questionario","text":"","title":"Question\u00e1rio"},{"location":"atividades_design/storyboards/relato_dos_resultados/#persona-1-giovanni-carlos","text":"Pergunta Op\u00e7\u00f5es 1.0 O 1\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? Sim (X) N\u00e3o () Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 1.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? 2.0 O 2\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? () Sim () N\u00e3o (X) Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 2.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? Deveria ser indicado de maneira mais clara para o p\u00fablico com menos familiaridade com tecnologia onde se encontra essa aba Atividades e Projetos, bem como uma explica\u00e7\u00e3o do porque a informa\u00e7\u00e3o procurada estaria nessa aba. 3.0 O 3\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? (X) Sim () N\u00e3o () Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 3.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado?","title":"Persona 1 - Giovanni Carlos"},{"location":"atividades_design/storyboards/relato_dos_resultados/#persona-2-maria-fernanda","text":"Pergunta Op\u00e7\u00f5es 1.0 O 1\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? (X) Sim () N\u00e3o () Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 1.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? 2.0 O 2\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? () Sim () N\u00e3o (X) Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 2.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? O storyboard n\u00e3o retrata como pode ser complicado chegar na parte do site desejada. 3.0 O 3\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? () Sim () N\u00e3o (X) Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 3.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? O storyboard n\u00e3o retrata como pode ser complicado chegar na parte do site desejada.","title":"Persona 2 - Maria Fernanda"},{"location":"atividades_design/storyboards/relato_dos_resultados/#persona-3-jose-amaurilio","text":"Pergunta Op\u00e7\u00f5es 1.0 O 1\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? (X) Sim () N\u00e3o () Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 1.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? 2.0 O 2\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? () Sim (X) N\u00e3o () Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 2.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? Eu n\u00e3o iria intuitivamente na aba Atividades e projetos para buscar informa\u00e7\u00f5es sobre o assunto do storyboard. 3.0 O 3\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? (X) Sim () N\u00e3o () Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 3.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado?","title":"Persona 3 - Jose Amaurilio"},{"location":"atividades_design/storyboards/relato_dos_resultados/#persona-4-julia-cristina","text":"Pergunta Op\u00e7\u00f5es 1.0 O 1\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? (X) Sim () N\u00e3o () Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 1.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? 2.0 O 2\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? (X) Sim () N\u00e3o () Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 2.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? 3.0 O 3\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? (X) Sim () N\u00e3o () Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 3.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado?","title":"Persona 4 - Julia Cristina"},{"location":"atividades_design/storyboards/relato_dos_resultados/#persona-5-pedro-tomas","text":"Pergunta Op\u00e7\u00f5es 1.0 O 1\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? (X) Sim () N\u00e3o () Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 1.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? 2.0 O 2\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? () Sim () N\u00e3o (X) Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 2.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? No storyboard, n\u00e3o retratado como o qu\u00e3o devagar e de dif\u00edcil uso, o site pode ser, comprometendo ent\u00e3o, a experi\u00eancia do usu\u00e1rio 3.0 O 3\u00ba storyboard retrata uma situa\u00e7\u00e3o que condiz com a realidade? () Sim () N\u00e3o (X) Mudan\u00e7as precisam ser feitas. 3.1. Qual sugest\u00e3o de mudan\u00e7as/melhoria para o storyboard seria apropriado? Mesmo problema do segundo storyboard, onde n\u00e3o foi abordado como pode ser devagar e ruim a experi\u00eancia do usu\u00e1rio com o site.","title":"Persona 5 - Pedro Tom\u00e1s"},{"location":"atividades_design/storyboards/relato_dos_resultados/#problemas-encontrados","text":"Ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios, foi poss\u00edvel encontrar alguns problemas com os storyboard elaborados. S\u00e3o eles: Poderia ser melhor explicado para pessoas com menos familiaridade com a tecnologia, como chegar em determinadas p\u00e1gina e abas; Poderia ser melhor retratado como problemas de lentid\u00e3o podem afetar e atrapalhar o usu\u00e1rio; Retratar melhor como problemas de fluidez e responsividade podem atrapalhar o usu\u00e1rio a atingir seu objetivo.","title":"Problemas encontrados"},{"location":"atividades_design/storyboards/relato_dos_resultados/#possiveis-solucoes","text":"A partir dos problemas listados no t\u00f3pico anterior, foi poss\u00edvel elaborar uma lista com as poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es para esses problemas: Na fala do personagem que est\u00e1 explicando a tarefa, poderia ter uma refer\u00eancia de onde na tela se encontra o bot\u00e3o ou aba referida; Na fala do personagem que est\u00e1 explicando a tarefa, poderia ser citado a possibilidade de o usu\u00e1rio enfrentar lentid\u00e3o;","title":"Poss\u00edveis Solu\u00e7\u00f5es"},{"location":"atividades_design/storyboards/relato_dos_resultados/#referencias","text":"BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"atividades_design/storyboards/relato_dos_resultados/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 16/09/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e escrita do t\u00f3pico de Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.2 16/09/2021 Escrita do t\u00f3pico de M\u00e9todo Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.3 16/09/2021 Aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o e coleta dos dados Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.4 16/09/2021 Escrita do t\u00f3pico de Problemas encontrados Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 1.0 16/09/2021 Escrita do t\u00f3pico de Poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o","title":"Versionamento"},{"location":"atividades_design/storyboards/storyboards/","text":"Introdu\u00e7\u00e3o Storyboard se trata de um recurso que prototipa com baixa fidelidade o funcionamento do sistema em desenvolvimento. Trabalha juntamente com ele o recurso de cria\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios da utiliza\u00e7\u00e3o desse sistema, onde uma sequ\u00eancia de esbo\u00e7os representa a evolu\u00e7\u00e3o de uma tarefa dentro do sistema. Objetivo O storyboard faz com que algumas atividades sejam melhor detalhadas e demonstradas de forma mais intuitiva para as partes interessadas. Storyboards A inten\u00e7\u00e3o dos storyboards abaixo \u00e9 mostrar como o portal da Prefeitura de Londrina possui as informa\u00e7\u00f5es que os moradores precisam e como acess\u00e1-las de forma mais simples. Storyboard 1 O storyboard abaixo mostra uma situa\u00e7\u00e3o em que o morador necessita saber as informa\u00e7\u00f5es do covid-19 na cidade. Figura 1.1 - Situa\u00e7\u00e3o em que um morador deseja obter informa\u00e7\u00f5es sobre a Covid-19 na cidade Storyboard 2 O storyboard abaixo relata um cen\u00e1rio em que o morador deseja saber sobre o projeto de armas da cidade de Londrina. Figura 2.1 - Situa\u00e7\u00e3o em que o morador deseja saber informa\u00e7\u00f5es sobre a campanha de armas na cidade de Londrina Storyboard 3 O storyboard abaixo relata um cen\u00e1rio em que um estudante deseja saber informa\u00e7\u00f5es de concursos que ser\u00e3o realizados em Londrina no per\u00edodo atual. Figura 3 - Situa\u00e7\u00e3o em que o morador deseja saber quais concursos p\u00fablicos est\u00e3o acontecendo na cidades Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. \u201cDesign de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador eBook: Rogers, Yvonne, Sharp, Helen, Preece, Jenny: Amazon.com.br: Loja Kindle\u201d, [s.d.] Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 12/09/2021 Cria\u00e7\u00e3o dos storyboards Victor Lima e Abner Filipe 1.1 12/09/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Victor Lima e Abner Filipe","title":"Storyboards"},{"location":"atividades_design/storyboards/storyboards/#introducao","text":"Storyboard se trata de um recurso que prototipa com baixa fidelidade o funcionamento do sistema em desenvolvimento. Trabalha juntamente com ele o recurso de cria\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios da utiliza\u00e7\u00e3o desse sistema, onde uma sequ\u00eancia de esbo\u00e7os representa a evolu\u00e7\u00e3o de uma tarefa dentro do sistema.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"atividades_design/storyboards/storyboards/#objetivo","text":"O storyboard faz com que algumas atividades sejam melhor detalhadas e demonstradas de forma mais intuitiva para as partes interessadas.","title":"Objetivo"},{"location":"atividades_design/storyboards/storyboards/#storyboards","text":"A inten\u00e7\u00e3o dos storyboards abaixo \u00e9 mostrar como o portal da Prefeitura de Londrina possui as informa\u00e7\u00f5es que os moradores precisam e como acess\u00e1-las de forma mais simples.","title":"Storyboards"},{"location":"atividades_design/storyboards/storyboards/#storyboard-1","text":"O storyboard abaixo mostra uma situa\u00e7\u00e3o em que o morador necessita saber as informa\u00e7\u00f5es do covid-19 na cidade. Figura 1.1 - Situa\u00e7\u00e3o em que um morador deseja obter informa\u00e7\u00f5es sobre a Covid-19 na cidade","title":"Storyboard 1"},{"location":"atividades_design/storyboards/storyboards/#storyboard-2","text":"O storyboard abaixo relata um cen\u00e1rio em que o morador deseja saber sobre o projeto de armas da cidade de Londrina. Figura 2.1 - Situa\u00e7\u00e3o em que o morador deseja saber informa\u00e7\u00f5es sobre a campanha de armas na cidade de Londrina","title":"Storyboard 2"},{"location":"atividades_design/storyboards/storyboards/#storyboard-3","text":"O storyboard abaixo relata um cen\u00e1rio em que um estudante deseja saber informa\u00e7\u00f5es de concursos que ser\u00e3o realizados em Londrina no per\u00edodo atual. Figura 3 - Situa\u00e7\u00e3o em que o morador deseja saber quais concursos p\u00fablicos est\u00e3o acontecendo na cidades","title":"Storyboard 3"},{"location":"atividades_design/storyboards/storyboards/#referencias-bibliograficas","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. \u201cDesign de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador eBook: Rogers, Yvonne, Sharp, Helen, Preece, Jenny: Amazon.com.br: Loja Kindle\u201d, [s.d.]","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas"},{"location":"atividades_design/storyboards/storyboards/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 12/09/2021 Cria\u00e7\u00e3o dos storyboards Victor Lima e Abner Filipe 1.1 12/09/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Victor Lima e Abner Filipe","title":"Versionamento"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/avaliacao/","text":"Avalia\u00e7\u00e3o de tarefas Introdu\u00e7\u00e3o Para ter um entendimento melhor sobre o papel dos usu\u00e1rios para verificar como eles realizam as atividades e porque a realizam. Esse documento tem como objetivo analisar e documentar os dados coletados dessas tarefas. Prepara\u00e7\u00e3o As atividades selecionadas para a avalia\u00e7\u00e3o foram: Consultar IPTU; Lincensa Sanit\u00e1ria; Agendamento Seguro Desemprego; M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o O m\u00e9todo escolhido para avaliar as atividades foi o percurso cognitivo. O percurso cognitivo \u00e9 um m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o por inspe\u00e7\u00e3o cujo principal objetivo \u00e9 avaliar a facilidade de aprendizado de um sistema interativo. O m\u00e9todo conceitua as tarefas usando pela primeira vez tamb\u00e9m chamado de \"aprender fazendo\". Os perfis de usu\u00e1rios foram definidos e identificados no planejamento e na entrevista realizada. Objetivos e Coleta de dados Consultar IPTU Figura 1 - Diagrama do fluxo de consultar IPTU. Especifica\u00e7\u00e3o Opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Abrir site da prefeitura de Londrina 1. Procurar na p\u00e1gina inicial por \"servi\u00e7os online\" Problema: Tela inicial Polu\u00edda, com muita informa\u00e7\u00e3o. Recomenda\u00e7\u00e3o: Diminuir o n\u00famero de intera\u00e7\u00f5es e link de navega\u00e7\u00e3o 1.1 Clicar em \"Servi\u00e7os Online\" 2. Identificar sess\u00e3o de \"Servi\u00e7o Online\" 2.1 Clicar na aba de \"IPTU\" Problema: Cores claras dificultam a visualiza\u00e7\u00e3o Recomenda\u00e7\u00e3o: Colocar cores mais escuras 2.2 Clicar em \"IPTU 2021\" 3. Preencher dados e realizar consulta Problema: falta de alerta quando n\u00e3o preenche um dos campos de pesquisa. Recomenda\u00e7\u00e3o: Criar alertas ou avisos para melhorar a usabilidade. Licen\u00e7a Sanit\u00e1ria Figura 1 - Diagrama do fluxo de adquirir licen\u00e7a sanit\u00e1ria. Especifica\u00e7\u00e3o Opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Necessita de uma licen\u00e7a sanit\u00e1ria 1. Abrir site da prefeitura de Londrina 2. Procurar na p\u00e1gina inicial pela sess\u00e3o \"carta de servi\u00e7os\" Problema: Tela inicial Polu\u00edda, com muita informa\u00e7\u00e3o. Recomenda\u00e7\u00e3o: Diminuir o n\u00famero de intera\u00e7\u00f5es e link de navega\u00e7\u00e3o 2.1 Clicar em \"cidad\u00e3o 3. Identificar sess\u00e3o de \"Cidad\u00e3o\" 3.1 Clicar na aba de \"Alvar\u00e1s, licen\u00e7as e Notas 3.2 Clicar em \"licen\u00e7a sanit\u00e1ria\" Problema: muitos campos na aba. Recomenda\u00e7\u00e3o: Criar campos mais abrangentes que reduza o n\u00famero de op\u00e7\u00f5es 4. Ler o guia para adquirir licen\u00e7a sanit\u00e1ria Problema: O guia oferece poucos recursos para auxiliar o usu\u00e1rio. Recomenda\u00e7\u00e3o: Melhorar e atualizar o guia de licen\u00e7a sanit\u00e1ria. 4.1 Clicar no link de re-direcionamento para o SEI Problema: O link re-direciona para outro site. Recomenda\u00e7\u00e3o: integrar o site da prefeitura com a aquisi\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a sanit\u00e1ria. 4.2 Seguir o guia de licen\u00e7a sanit\u00e1ria Agendamento Seguro Desemprego Figura 1 - Diagrama do fluxo informa\u00e7\u00f5es para seguro desemprego. Especifica\u00e7\u00e3o Opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Pesquisar por seguro desemprego em Londrina 1. Abrir site da prefeitura de Londrina 2. Clicar no card de secretarias, \u00d3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas Problema: Al\u00e9m do excesso de informa\u00e7\u00e3o, a p\u00e1gina cont\u00e9m v\u00e1rias barras de navega\u00e7\u00e3o. Recomenda\u00e7\u00e3o: centralizar e melhorar o nome das p\u00e1ginas de navega\u00e7\u00e3o. 3. Identificar aba \"secretaria e unidades\" 3.1 Clicar em \"trabalho, emprego e renda\" 3.2 Clicar em \"trabalho, emprego e renda\" 3.3 Clicar na aba SINE e no card de \"seguro desemprego\" Problema: O fluxo come\u00e7a a se torna muito grande para realizar um a\u00e7\u00e3o dificultando o primeiro uso do sistema. Recomenda\u00e7\u00e3o: Melhorar o fluxo de tarefa diminuindo o n\u00famero de passos. 4. Selecionar \"agendar seguro desemprego\" 4.1 Clicar no bot\u00e3o de \"prosseguir\" 4.2 Preencher os daods para agendar atendimento do seguro desemprego Problema: O sistema \u00e9 redirecionado para outro site. Recomenda\u00e7\u00e3o: unificar o sistema. Conclus\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o Ap\u00f3s a coleta de dados foi poss\u00edvel identificar uma grande quantidade de esfor\u00e7o por parte dos usu\u00e1rios para realizar a tarefa. O usu\u00e1rio precisa saber da exist\u00eancia das tarefas antes de conseguir realiz\u00e1-la e deve entender que apesar dos fluxos repetitivos, existem outras formas de chegar ao mesmo lugar. Relato dos Resultados O tempo gasto para realizar todas as tarefas do avaliador foi em m\u00e9dia 30 minutos s\u00f3 para realizar uma consulta. Grande parte desse problema foi causado por fluxos repetitivos ou que n\u00e3o se sabe como chegar ao objetivo. Al\u00e9m disso, o site n\u00e3o fornece o fluxo completo da tarefa sem o aux\u00edlio de outros sistemas. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 12/09/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento de avalia\u00e7\u00e3o Victor Yukio 1.1 12/09/2021 Corrigir diagramas das atividas Victor Yukio 1.2 12/09/2021 Corrigir erros de ortografia Victor Yukio","title":"Avalia\u00e7\u00e3o"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/avaliacao/#avaliacao-de-tarefas","text":"","title":"Avalia\u00e7\u00e3o de tarefas"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/avaliacao/#introducao","text":"Para ter um entendimento melhor sobre o papel dos usu\u00e1rios para verificar como eles realizam as atividades e porque a realizam. Esse documento tem como objetivo analisar e documentar os dados coletados dessas tarefas.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/avaliacao/#preparacao","text":"As atividades selecionadas para a avalia\u00e7\u00e3o foram: Consultar IPTU; Lincensa Sanit\u00e1ria; Agendamento Seguro Desemprego;","title":"Prepara\u00e7\u00e3o"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/avaliacao/#metodo-de-avaliacao","text":"O m\u00e9todo escolhido para avaliar as atividades foi o percurso cognitivo. O percurso cognitivo \u00e9 um m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o por inspe\u00e7\u00e3o cujo principal objetivo \u00e9 avaliar a facilidade de aprendizado de um sistema interativo. O m\u00e9todo conceitua as tarefas usando pela primeira vez tamb\u00e9m chamado de \"aprender fazendo\". Os perfis de usu\u00e1rios foram definidos e identificados no planejamento e na entrevista realizada.","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/avaliacao/#objetivos-e-coleta-de-dados","text":"","title":"Objetivos e Coleta de dados"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/avaliacao/#consultar-iptu","text":"Figura 1 - Diagrama do fluxo de consultar IPTU.","title":"Consultar IPTU"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/avaliacao/#especificacao","text":"Opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Abrir site da prefeitura de Londrina 1. Procurar na p\u00e1gina inicial por \"servi\u00e7os online\" Problema: Tela inicial Polu\u00edda, com muita informa\u00e7\u00e3o. Recomenda\u00e7\u00e3o: Diminuir o n\u00famero de intera\u00e7\u00f5es e link de navega\u00e7\u00e3o 1.1 Clicar em \"Servi\u00e7os Online\" 2. Identificar sess\u00e3o de \"Servi\u00e7o Online\" 2.1 Clicar na aba de \"IPTU\" Problema: Cores claras dificultam a visualiza\u00e7\u00e3o Recomenda\u00e7\u00e3o: Colocar cores mais escuras 2.2 Clicar em \"IPTU 2021\" 3. Preencher dados e realizar consulta Problema: falta de alerta quando n\u00e3o preenche um dos campos de pesquisa. Recomenda\u00e7\u00e3o: Criar alertas ou avisos para melhorar a usabilidade.","title":"Especifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/avaliacao/#licenca-sanitaria","text":"Figura 1 - Diagrama do fluxo de adquirir licen\u00e7a sanit\u00e1ria.","title":"Licen\u00e7a Sanit\u00e1ria"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/avaliacao/#especificacao_1","text":"Opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Necessita de uma licen\u00e7a sanit\u00e1ria 1. Abrir site da prefeitura de Londrina 2. Procurar na p\u00e1gina inicial pela sess\u00e3o \"carta de servi\u00e7os\" Problema: Tela inicial Polu\u00edda, com muita informa\u00e7\u00e3o. Recomenda\u00e7\u00e3o: Diminuir o n\u00famero de intera\u00e7\u00f5es e link de navega\u00e7\u00e3o 2.1 Clicar em \"cidad\u00e3o 3. Identificar sess\u00e3o de \"Cidad\u00e3o\" 3.1 Clicar na aba de \"Alvar\u00e1s, licen\u00e7as e Notas 3.2 Clicar em \"licen\u00e7a sanit\u00e1ria\" Problema: muitos campos na aba. Recomenda\u00e7\u00e3o: Criar campos mais abrangentes que reduza o n\u00famero de op\u00e7\u00f5es 4. Ler o guia para adquirir licen\u00e7a sanit\u00e1ria Problema: O guia oferece poucos recursos para auxiliar o usu\u00e1rio. Recomenda\u00e7\u00e3o: Melhorar e atualizar o guia de licen\u00e7a sanit\u00e1ria. 4.1 Clicar no link de re-direcionamento para o SEI Problema: O link re-direciona para outro site. Recomenda\u00e7\u00e3o: integrar o site da prefeitura com a aquisi\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a sanit\u00e1ria. 4.2 Seguir o guia de licen\u00e7a sanit\u00e1ria","title":"Especifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/avaliacao/#agendamento-seguro-desemprego","text":"Figura 1 - Diagrama do fluxo informa\u00e7\u00f5es para seguro desemprego.","title":"Agendamento Seguro Desemprego"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/avaliacao/#especificacao_2","text":"Opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Pesquisar por seguro desemprego em Londrina 1. Abrir site da prefeitura de Londrina 2. Clicar no card de secretarias, \u00d3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas Problema: Al\u00e9m do excesso de informa\u00e7\u00e3o, a p\u00e1gina cont\u00e9m v\u00e1rias barras de navega\u00e7\u00e3o. Recomenda\u00e7\u00e3o: centralizar e melhorar o nome das p\u00e1ginas de navega\u00e7\u00e3o. 3. Identificar aba \"secretaria e unidades\" 3.1 Clicar em \"trabalho, emprego e renda\" 3.2 Clicar em \"trabalho, emprego e renda\" 3.3 Clicar na aba SINE e no card de \"seguro desemprego\" Problema: O fluxo come\u00e7a a se torna muito grande para realizar um a\u00e7\u00e3o dificultando o primeiro uso do sistema. Recomenda\u00e7\u00e3o: Melhorar o fluxo de tarefa diminuindo o n\u00famero de passos. 4. Selecionar \"agendar seguro desemprego\" 4.1 Clicar no bot\u00e3o de \"prosseguir\" 4.2 Preencher os daods para agendar atendimento do seguro desemprego Problema: O sistema \u00e9 redirecionado para outro site. Recomenda\u00e7\u00e3o: unificar o sistema.","title":"Especifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/avaliacao/#conclusao-e-interpretacao","text":"Ap\u00f3s a coleta de dados foi poss\u00edvel identificar uma grande quantidade de esfor\u00e7o por parte dos usu\u00e1rios para realizar a tarefa. O usu\u00e1rio precisa saber da exist\u00eancia das tarefas antes de conseguir realiz\u00e1-la e deve entender que apesar dos fluxos repetitivos, existem outras formas de chegar ao mesmo lugar.","title":"Conclus\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/avaliacao/#relato-dos-resultados","text":"O tempo gasto para realizar todas as tarefas do avaliador foi em m\u00e9dia 30 minutos s\u00f3 para realizar uma consulta. Grande parte desse problema foi causado por fluxos repetitivos ou que n\u00e3o se sabe como chegar ao objetivo. Al\u00e9m disso, o site n\u00e3o fornece o fluxo completo da tarefa sem o aux\u00edlio de outros sistemas.","title":"Relato dos Resultados"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/avaliacao/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 12/09/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento de avalia\u00e7\u00e3o Victor Yukio 1.1 12/09/2021 Corrigir diagramas das atividas Victor Yukio 1.2 12/09/2021 Corrigir erros de ortografia Victor Yukio","title":"Versionamento"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/entrevista/","text":"Entrevistas Introdu\u00e7\u00e3o Este documento tem como objetivo documentar e analisar as entrevistas feitas com as personas selecionadas e no question\u00e1rio feito no planejamento. Objetivos Persona 1 - Giovanni Carlos N\u00famero Pergunta Op\u00e7\u00f5es de resposta 1 Qual o seu nome? Giovanni Carlos 2 Qual a sua idade? 43 anos 3 Qual o seu conhecimento de informatica? [ ] Nenhum [ ] Pouco [X] Mediano [ ] Muito 4 Qual o seu n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica atual? [ ] Ensino M\u00e9dio [X] Gradua\u00e7\u00e3o [ ] Mestrado [ ] Dutorado 5 J\u00e1 acessou o site da prefeitura? [X] Sim [ ] N\u00e3o 6 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? Foi interessante sim, o site da prefeitura no come\u00e7o \u00e9 muito confuso, alguns bot\u00f5es voc\u00ea precisa clicar nas palavras, n\u00e3o em qualquer parte do bot\u00e3o, mas voc\u00ea consegue encontrar o necess\u00e1rio. 7 Como faz para saber as noticias atuais? [X] Entrando no blog da cidade, pelo site da prefeitura [ ] Pesquisando por noticias [X] Utilizando redes sociais [ ] Outros. Como? 8 O que foi encontrado \u00e9 relevante para voc\u00ea? Sim 9 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? Foi bem boa para passar informa\u00e7\u00f5es para as pessoas que frequentam a prefeitura e para mim tamb\u00e9m, a parte de noticias \u00e9 boa. O blog da cidade dentro do site da prefeitura \u00e9 bem \u00fatil. 10 Como faz para saber a presta\u00e7\u00e3o de contas p\u00fablicas? [X] Acessando a aba portal de transpar\u00eancia [ ] Pesquisando por contas p\u00fablicas [ ] Outros. Como? 11 Foi relevante para voc\u00ea? [X] Sim [ ] N\u00e3o 12 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? Sim, a parte de contas publicas \u00e9 bem f\u00e1cil de ser encontrada e ela \u00e9 separada por m\u00f3dulos, n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil encontrar o que precisa. Gostei bastante. 13 Como faz para saber sobre o COVID-19 na cidade? [X] Acessando a aba Transpar\u00eancia COVID-19 [ ] Pesquisando por COVID-19 [ ] Outros. Como? 14 Foi relevante para voc\u00ea? [X] Sim [ ] N\u00e3o 15 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? Sim, nos podemos acessar a parte de transpar\u00eancia covid, para saber o que est\u00e1 acontecendo e tamb\u00e9m existem noticias no blog e a aba de vacina\u00e7\u00e3o. . Persona 2 - Maria Fernanda N\u00famero Pergunta Op\u00e7\u00f5es de resposta 1 Qual o seu nome? Maria Fernanda 2 Qual a sua idade? 23 anos 3 Qual o seu conhecimento de informatica? [ ] Nenhum [X] Pouco [ ] Mediano [ ] Muito 4 Qual o seu n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica atual? [X] Ensino M\u00e9dio [ ] Gradua\u00e7\u00e3o [ ] Mestrado [ ] Dutorado 5 J\u00e1 acessou o site da prefeitura? [X] Sim [ ] N\u00e3o 6 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? Sim, existe uma parte do site que mostra os concursos abertos no momento, o que me deixou confusa foi que eu n\u00e3o consegui clicar no bot\u00e3o, precisava ser em partes especificas dele. 7 Como faz para saber as noticias atuais? [X] Entrando no blog da cidade [X] Pesquisando por noticias [ ] Utilizando redes sociais [ ] Outros. Como? 8 O que foi encontrado \u00e9 relevante para voc\u00ea? [X] Sim [ ] N\u00e3o 9 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? Sim, quando n\u00e3o encontro as noticiais que me interessam no blog eu fa\u00e7o uma pesquisa por essas noticias e consigo encontra-las. 10 Como faz para saber a presta\u00e7\u00e3o de contas p\u00fablicas? [X] Acessando a aba portal de transpar\u00eancia [ ] Pesquisando por contas p\u00fablicas [ ] Outros. Como? 11 Foi relevante para voc\u00ea? [ ] Sim [X] N\u00e3o 12 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? N\u00e3o muito, por enquanto eu n\u00e3o tenho muito interesse nisso. 13 Como faz para saber sobre o COVID-19 na cidade? [X] Acessando a aba Transpar\u00eancia COVID-19 [ ] Pesquisando por COVID-19 [ ] Outros. Como? 14 Foi relevante para voc\u00ea? [X] Sim [ ] N\u00e3o 15 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? Sim, foi boa, eu consigo rapidamente encontrar algumas noticias e entender o que preciso fazer para me vacinar. Persona 5 - Pedro Tom\u00e1s N\u00famero Pergunta Op\u00e7\u00f5es de resposta 1 Qual o seu nome? Pedro Tom\u00e1s 2 Qual a sua idade? 46 anos 3 Qual o seu conhecimento de informatica? [ ] Nenhum [ ] Pouco [ ] Mediano [X] Muito 4 Qual o seu n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica atual? [ ] Ensino M\u00e9dio [X] Gradua\u00e7\u00e3o [ ] Mestrado [ ] Dutorado 5 J\u00e1 acessou o site da prefeitura? [X] Sim [ ] N\u00e3o 6 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? Quando eu entrei pelas primeiras vezes eu ficava muito incomodado com o site, a UX dele n\u00e3o \u00e9 muito boa, e \u00e9 confuso at\u00e9 aprender a usar, depois de um tempo eu fui entendendo como ele funcionava. 7 Como faz para saber as noticias atuais? [X] Entrando no blog da cidade [ ] Pesquisando por noticias [ ] Utilizando redes sociais [ ] Outros. Como? 8 O que foi encontrado \u00e9 relevante para voc\u00ea? [X] Sim [ ] N\u00e3o 9 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? No blog que existe dentro do site principal \u00e9 muito tranquilo de encontrar noticias atualizadas 10 Como faz para saber a presta\u00e7\u00e3o de contas p\u00fablicas? [X] Acessando a aba portal de transpar\u00eancia [ ] Pesquisando por contas p\u00fablicas [ ] Outros. Como? 11 Foi relevante para voc\u00ea? [X] Sim [ ] N\u00e3o 12 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? Sim, eu consigo ter uma no\u00e7\u00e3o sobre tudo que eu preciso com o que o site disponibiliza. Mas novamente o site precisa de ajustes de UX urgentemente. 13 Como faz para saber sobre o COVID-19 na cidade? [X] Acessando a aba Transpar\u00eancia COVID-19 [ ] Pesquisando por COVID-19 [ ] Outros. Como? 14 Foi relevante para voc\u00ea? [X] Sim [ ] N\u00e3o 15 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? Foi boa, logo no inicio da p\u00e1gina j\u00e1 est\u00e1 a informa\u00e7\u00e3o da vacina\u00e7\u00e3o do covid e se for preciso mais informa\u00e7\u00f5es e noticias basta pesquisar no blog. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 12/09/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Davi Marinho","title":"Entrevista"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/entrevista/#entrevistas","text":"","title":"Entrevistas"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/entrevista/#introducao","text":"Este documento tem como objetivo documentar e analisar as entrevistas feitas com as personas selecionadas e no question\u00e1rio feito no planejamento.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/entrevista/#objetivos","text":"","title":"Objetivos"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/entrevista/#persona-1-giovanni-carlos","text":"N\u00famero Pergunta Op\u00e7\u00f5es de resposta 1 Qual o seu nome? Giovanni Carlos 2 Qual a sua idade? 43 anos 3 Qual o seu conhecimento de informatica? [ ] Nenhum [ ] Pouco [X] Mediano [ ] Muito 4 Qual o seu n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica atual? [ ] Ensino M\u00e9dio [X] Gradua\u00e7\u00e3o [ ] Mestrado [ ] Dutorado 5 J\u00e1 acessou o site da prefeitura? [X] Sim [ ] N\u00e3o 6 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? Foi interessante sim, o site da prefeitura no come\u00e7o \u00e9 muito confuso, alguns bot\u00f5es voc\u00ea precisa clicar nas palavras, n\u00e3o em qualquer parte do bot\u00e3o, mas voc\u00ea consegue encontrar o necess\u00e1rio. 7 Como faz para saber as noticias atuais? [X] Entrando no blog da cidade, pelo site da prefeitura [ ] Pesquisando por noticias [X] Utilizando redes sociais [ ] Outros. Como? 8 O que foi encontrado \u00e9 relevante para voc\u00ea? Sim 9 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? Foi bem boa para passar informa\u00e7\u00f5es para as pessoas que frequentam a prefeitura e para mim tamb\u00e9m, a parte de noticias \u00e9 boa. O blog da cidade dentro do site da prefeitura \u00e9 bem \u00fatil. 10 Como faz para saber a presta\u00e7\u00e3o de contas p\u00fablicas? [X] Acessando a aba portal de transpar\u00eancia [ ] Pesquisando por contas p\u00fablicas [ ] Outros. Como? 11 Foi relevante para voc\u00ea? [X] Sim [ ] N\u00e3o 12 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? Sim, a parte de contas publicas \u00e9 bem f\u00e1cil de ser encontrada e ela \u00e9 separada por m\u00f3dulos, n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil encontrar o que precisa. Gostei bastante. 13 Como faz para saber sobre o COVID-19 na cidade? [X] Acessando a aba Transpar\u00eancia COVID-19 [ ] Pesquisando por COVID-19 [ ] Outros. Como? 14 Foi relevante para voc\u00ea? [X] Sim [ ] N\u00e3o 15 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? Sim, nos podemos acessar a parte de transpar\u00eancia covid, para saber o que est\u00e1 acontecendo e tamb\u00e9m existem noticias no blog e a aba de vacina\u00e7\u00e3o. .","title":"Persona 1 - Giovanni Carlos"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/entrevista/#persona-2-maria-fernanda","text":"N\u00famero Pergunta Op\u00e7\u00f5es de resposta 1 Qual o seu nome? Maria Fernanda 2 Qual a sua idade? 23 anos 3 Qual o seu conhecimento de informatica? [ ] Nenhum [X] Pouco [ ] Mediano [ ] Muito 4 Qual o seu n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica atual? [X] Ensino M\u00e9dio [ ] Gradua\u00e7\u00e3o [ ] Mestrado [ ] Dutorado 5 J\u00e1 acessou o site da prefeitura? [X] Sim [ ] N\u00e3o 6 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? Sim, existe uma parte do site que mostra os concursos abertos no momento, o que me deixou confusa foi que eu n\u00e3o consegui clicar no bot\u00e3o, precisava ser em partes especificas dele. 7 Como faz para saber as noticias atuais? [X] Entrando no blog da cidade [X] Pesquisando por noticias [ ] Utilizando redes sociais [ ] Outros. Como? 8 O que foi encontrado \u00e9 relevante para voc\u00ea? [X] Sim [ ] N\u00e3o 9 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? Sim, quando n\u00e3o encontro as noticiais que me interessam no blog eu fa\u00e7o uma pesquisa por essas noticias e consigo encontra-las. 10 Como faz para saber a presta\u00e7\u00e3o de contas p\u00fablicas? [X] Acessando a aba portal de transpar\u00eancia [ ] Pesquisando por contas p\u00fablicas [ ] Outros. Como? 11 Foi relevante para voc\u00ea? [ ] Sim [X] N\u00e3o 12 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? N\u00e3o muito, por enquanto eu n\u00e3o tenho muito interesse nisso. 13 Como faz para saber sobre o COVID-19 na cidade? [X] Acessando a aba Transpar\u00eancia COVID-19 [ ] Pesquisando por COVID-19 [ ] Outros. Como? 14 Foi relevante para voc\u00ea? [X] Sim [ ] N\u00e3o 15 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? Sim, foi boa, eu consigo rapidamente encontrar algumas noticias e entender o que preciso fazer para me vacinar.","title":"Persona 2 - Maria Fernanda"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/entrevista/#persona-5-pedro-tomas","text":"N\u00famero Pergunta Op\u00e7\u00f5es de resposta 1 Qual o seu nome? Pedro Tom\u00e1s 2 Qual a sua idade? 46 anos 3 Qual o seu conhecimento de informatica? [ ] Nenhum [ ] Pouco [ ] Mediano [X] Muito 4 Qual o seu n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica atual? [ ] Ensino M\u00e9dio [X] Gradua\u00e7\u00e3o [ ] Mestrado [ ] Dutorado 5 J\u00e1 acessou o site da prefeitura? [X] Sim [ ] N\u00e3o 6 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? Quando eu entrei pelas primeiras vezes eu ficava muito incomodado com o site, a UX dele n\u00e3o \u00e9 muito boa, e \u00e9 confuso at\u00e9 aprender a usar, depois de um tempo eu fui entendendo como ele funcionava. 7 Como faz para saber as noticias atuais? [X] Entrando no blog da cidade [ ] Pesquisando por noticias [ ] Utilizando redes sociais [ ] Outros. Como? 8 O que foi encontrado \u00e9 relevante para voc\u00ea? [X] Sim [ ] N\u00e3o 9 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? No blog que existe dentro do site principal \u00e9 muito tranquilo de encontrar noticias atualizadas 10 Como faz para saber a presta\u00e7\u00e3o de contas p\u00fablicas? [X] Acessando a aba portal de transpar\u00eancia [ ] Pesquisando por contas p\u00fablicas [ ] Outros. Como? 11 Foi relevante para voc\u00ea? [X] Sim [ ] N\u00e3o 12 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? Sim, eu consigo ter uma no\u00e7\u00e3o sobre tudo que eu preciso com o que o site disponibiliza. Mas novamente o site precisa de ajustes de UX urgentemente. 13 Como faz para saber sobre o COVID-19 na cidade? [X] Acessando a aba Transpar\u00eancia COVID-19 [ ] Pesquisando por COVID-19 [ ] Outros. Como? 14 Foi relevante para voc\u00ea? [X] Sim [ ] N\u00e3o 15 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? Foi boa, logo no inicio da p\u00e1gina j\u00e1 est\u00e1 a informa\u00e7\u00e3o da vacina\u00e7\u00e3o do covid e se for preciso mais informa\u00e7\u00f5es e noticias basta pesquisar no blog.","title":"Persona 5 - Pedro Tom\u00e1s"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/entrevista/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 12/09/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Davi Marinho","title":"Versionamento"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/planejamento/","text":"Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas Objetivos Esse documento tem como objetivo encontrar o fluxo de a\u00e7\u00f5es de um usu\u00e1rio baseado na an\u00e1lise de tarefas e saber se \u00e9 algo que ele realmente faria. Metodologia A nossa metodologia ser\u00e1 entrevistas com 3 personas, criadas por n\u00f3s, e iremos coletar os dados. As personas entrevistadas ser\u00e3o: Persona 1 - Giovanni Carlos, Persona 2 - Maria Fernanda e Persona 5 - Pedro Tom\u00e1s. Entrevista A entrevista ser\u00e1 guiada atrav\u00e9s de um question\u00e1rio. As respostas ser\u00e3o utilizadas para criar uma nova an\u00e1lise de tarefas. A entrevista ser\u00e1 com feita mediante a um question\u00e1rio. As respostas ser\u00e3o importantes para criar uma nova an\u00e1lise de tarefas. Question\u00e1rio N\u00famero Pergunta Op\u00e7\u00f5es de resposta 1 Qual o seu nome? 2 Qual a sua idade? 3 Qual o seu conhecimento de informatica? [ ] Nenhum [ ] Pouco [ ] Mediano [ ] Muito 4 Qual o seu n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica atual? [ ] Ensino M\u00e9dio [ ] Gradua\u00e7\u00e3o [ ] Mestrado [ ] Dutorado 5 J\u00e1 acessou o site da prefeitura? [ ] Sim [ ] N\u00e3o 6 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? 7 Como faz para saber as noticias atuais? [ ] Entrando no blog da cidade [ ] Pesquisando por noticias [ ] Utilizando redes sociais [ ] Outros. Como? 8 O que foi encontrado \u00e9 relevante para voc\u00ea? 9 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? 10 Como faz para saber a presta\u00e7\u00e3o de contas p\u00fablicas? [ ] Acessando a aba portal de transpar\u00eancia [ ] Pesquisando por contas p\u00fablicas [ ] Outros. Como? 11 Foi relevante para voc\u00ea? 12 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? 13 Como faz para saber sobre o coronavirus na cidade? [ ] Acessando a aba Transpar\u00eancia COVID-19 [ ] Pesquisando por COVID-19 [ ] Outros. Como? 14 Foi relevante para voc\u00ea? 15 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? Refer\u00eancias BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 12/09/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Davi Marinho","title":"Planejamento"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/planejamento/#planejamento-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","text":"","title":"Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/planejamento/#objetivos","text":"Esse documento tem como objetivo encontrar o fluxo de a\u00e7\u00f5es de um usu\u00e1rio baseado na an\u00e1lise de tarefas e saber se \u00e9 algo que ele realmente faria.","title":"Objetivos"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/planejamento/#metodologia","text":"A nossa metodologia ser\u00e1 entrevistas com 3 personas, criadas por n\u00f3s, e iremos coletar os dados. As personas entrevistadas ser\u00e3o: Persona 1 - Giovanni Carlos, Persona 2 - Maria Fernanda e Persona 5 - Pedro Tom\u00e1s.","title":"Metodologia"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/planejamento/#entrevista","text":"A entrevista ser\u00e1 guiada atrav\u00e9s de um question\u00e1rio. As respostas ser\u00e3o utilizadas para criar uma nova an\u00e1lise de tarefas. A entrevista ser\u00e1 com feita mediante a um question\u00e1rio. As respostas ser\u00e3o importantes para criar uma nova an\u00e1lise de tarefas.","title":"Entrevista"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/planejamento/#questionario","text":"N\u00famero Pergunta Op\u00e7\u00f5es de resposta 1 Qual o seu nome? 2 Qual a sua idade? 3 Qual o seu conhecimento de informatica? [ ] Nenhum [ ] Pouco [ ] Mediano [ ] Muito 4 Qual o seu n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica atual? [ ] Ensino M\u00e9dio [ ] Gradua\u00e7\u00e3o [ ] Mestrado [ ] Dutorado 5 J\u00e1 acessou o site da prefeitura? [ ] Sim [ ] N\u00e3o 6 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? 7 Como faz para saber as noticias atuais? [ ] Entrando no blog da cidade [ ] Pesquisando por noticias [ ] Utilizando redes sociais [ ] Outros. Como? 8 O que foi encontrado \u00e9 relevante para voc\u00ea? 9 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? 10 Como faz para saber a presta\u00e7\u00e3o de contas p\u00fablicas? [ ] Acessando a aba portal de transpar\u00eancia [ ] Pesquisando por contas p\u00fablicas [ ] Outros. Como? 11 Foi relevante para voc\u00ea? 12 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi? 13 Como faz para saber sobre o coronavirus na cidade? [ ] Acessando a aba Transpar\u00eancia COVID-19 [ ] Pesquisando por COVID-19 [ ] Outros. Como? 14 Foi relevante para voc\u00ea? 15 Sua experi\u00eancia foi interessante? Como foi?","title":"Question\u00e1rio"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/planejamento/#referencias","text":"BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"avaliacao_desenvolvimento/planejamento/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 12/09/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Davi Marinho","title":"Versionamento"},{"location":"planejamento/planejamento/","text":"Planejamento 1. Sites avaliados individualmente Abner Filipe - Conselho Regional dos Representantes Comerciais no Estado do Amazonas Davi Marinho - CodeForces Rafael Le\u00e3o - SIGAA UnB Victor Souza Dantas Martins Lima - Detran-DF Victor Yukio Cavalcanti Miki - Na hora DF Vitor Diniz - Prefeitura de Londrina Em consenso, escolhemos o site da Prefeitura de Londrina pois possui diversas intera\u00e7\u00f5es quebradas e ent\u00e3o teria bastante coisa para ser ajustada e avaliada. O planejamento do site da Prefeitura de Londrina est\u00e1 hospedado aqui e a avali\u00e7\u00e3o heur\u00edstica est\u00e1 aqui . 2. Cronograma A partir dos prazos estipulados pela disciplina e pela disponibilidade dos integrantes, o grupo organizou um cronograma com o intuito de realizar as tarefas propostas no projeto. OBS.: Essas datas podem mudar futuramente. 2.1 Cronograma de atividades T\u00edtulo Data Descri\u00e7\u00e3o Planejamento do Projeto 16/08 Planejamento do Projeto e Processo de Design Entrega da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto 28/08 Perfil do usu\u00e1rio, Personas e An\u00e1lise de tarefas Entrega da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto 04/09 Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de usabilidade, Guia de Estilo. (Fase: an\u00e1lise de requisitos) Entrega da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto 08/09 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas. Entrega da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto 20/09 Relato dos resultados do Story Board, An\u00e1lise de tarefas e o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. Entrega da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto 02/10 Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel e Planejamento daAvalia\u00e7\u00e3o e do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos. 04/10 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos constru\u00eddos no projeto Entrega da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto final 20/10 Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel e Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Tabela 1 - Cronograma de atividades 2.2 Disponibilidade dos integrantes Para deixar a disponibilidade dos integrantes de forma mais visual e interativa, montamos um quadro de hor\u00e1rios, respeitando o tempo dispon\u00edvel de cada um dos integrantes. Figura 1 - Grade de disponibilidade dos integrantes 3. Metodologia adotada Devido a comodidade dos integrantes, e experi\u00eancias com projetos de outras disciplinas, iremos adotar o SCRUM como nossa metodologia de projeto. 3.1 SCRUM - Metodologia \u00c1gil Scrum \u00e9 um framework de gerenciamento de projetos que divide o projeto em sprints, onde s\u00e3o definidas algumas issues a serem resolvidas em um prazo pr\u00e9 estipulado e dividindo a equipe em focos diferentes para que ao final da sprint todas as funcionalidades estejam prontas e o projeto caminhe de forma mais organizada. 3.2 Sprints Como optamos pela metodologia SCRUM, t\u00e9cnica \u00e1gil em escala que oferece uma maneira de conectar v\u00e1rias equipes que precisam trabalhar juntas, iremos fazer sprints com dura\u00e7\u00e3o de 1 semana, priorizando as entregas por meio do planning poker, facilitando assim os controles, divis\u00f5es e revis\u00f5es das tarefas. 3.3 Cria\u00e7\u00e3o e disponibilidade das issues Vamos listar todas as tarefas que temos que fazer durante a semana por meio da pr\u00f3pria \u00e1rea de issues do github, e todas as tarefas dever\u00e3o ter um crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o e revis\u00f5es realizadas por outros integrantes do grupo. 3.4 Divis\u00e3o de tarefas A partir das reuni\u00f5es, e ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do planning poker para determinarmos o grau de dificuldade de cada demanda, vamos dividir quais fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o espec\u00edficas para cada membro e vamos list\u00e1-las nas nossas plataformas mais diretas, como Telegram, com a finalidade de f\u00e1cil recupera\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es. 4. Ferramentas Utilizadas Ferramenta Nome Descri\u00e7\u00e3o Github Ferramenta de versionamento de c\u00f3digo Discord Ferramenta de Comunica\u00e7\u00e3o por voz e texto Telegram Ferramenta de Comunica\u00e7\u00e3o por texto Microsoft Teams Ferramenta de organiza\u00e7\u00e3o da disciplina Google Docs Ferramenta de cria\u00e7\u00e3o e compartilhamento de documentos Canva Ferramenta de design gr\u00e1fico Figma Ferramenta de prototipa\u00e7\u00e3o de projetos baseados em design web e mobile LiveShare Ferramenta de edi\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo em time VsCode Editor de texto Drawio Ferramenta para cria\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos e artefatos Tabela 2 - Ferramentas utilizadas Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a . Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 11/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o do projeto base Abner Filipe, Victor Lima, Victor Yukio 1.1 26/08/2021 Ajuste de padr\u00e3o de documento Abner Filipe, Davi Marinho e Victor Lima","title":"Planejamento"},{"location":"planejamento/planejamento/#planejamento","text":"","title":"Planejamento"},{"location":"planejamento/planejamento/#1-sites-avaliados-individualmente","text":"Abner Filipe - Conselho Regional dos Representantes Comerciais no Estado do Amazonas Davi Marinho - CodeForces Rafael Le\u00e3o - SIGAA UnB Victor Souza Dantas Martins Lima - Detran-DF Victor Yukio Cavalcanti Miki - Na hora DF Vitor Diniz - Prefeitura de Londrina Em consenso, escolhemos o site da Prefeitura de Londrina pois possui diversas intera\u00e7\u00f5es quebradas e ent\u00e3o teria bastante coisa para ser ajustada e avaliada. O planejamento do site da Prefeitura de Londrina est\u00e1 hospedado aqui e a avali\u00e7\u00e3o heur\u00edstica est\u00e1 aqui .","title":"1. Sites avaliados individualmente"},{"location":"planejamento/planejamento/#2-cronograma","text":"A partir dos prazos estipulados pela disciplina e pela disponibilidade dos integrantes, o grupo organizou um cronograma com o intuito de realizar as tarefas propostas no projeto. OBS.: Essas datas podem mudar futuramente.","title":"2. Cronograma"},{"location":"planejamento/planejamento/#21-cronograma-de-atividades","text":"T\u00edtulo Data Descri\u00e7\u00e3o Planejamento do Projeto 16/08 Planejamento do Projeto e Processo de Design Entrega da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto 28/08 Perfil do usu\u00e1rio, Personas e An\u00e1lise de tarefas Entrega da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto 04/09 Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de usabilidade, Guia de Estilo. (Fase: an\u00e1lise de requisitos) Entrega da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto 08/09 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas. Entrega da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto 20/09 Relato dos resultados do Story Board, An\u00e1lise de tarefas e o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. Entrega da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto 02/10 Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel e Planejamento daAvalia\u00e7\u00e3o e do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos. 04/10 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos constru\u00eddos no projeto Entrega da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto final 20/10 Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel e Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Tabela 1 - Cronograma de atividades","title":"2.1 Cronograma de atividades"},{"location":"planejamento/planejamento/#22-disponibilidade-dos-integrantes","text":"Para deixar a disponibilidade dos integrantes de forma mais visual e interativa, montamos um quadro de hor\u00e1rios, respeitando o tempo dispon\u00edvel de cada um dos integrantes. Figura 1 - Grade de disponibilidade dos integrantes","title":"2.2 Disponibilidade dos integrantes"},{"location":"planejamento/planejamento/#3-metodologia-adotada","text":"Devido a comodidade dos integrantes, e experi\u00eancias com projetos de outras disciplinas, iremos adotar o SCRUM como nossa metodologia de projeto.","title":"3. Metodologia adotada"},{"location":"planejamento/planejamento/#31-scrum-metodologia-agil","text":"Scrum \u00e9 um framework de gerenciamento de projetos que divide o projeto em sprints, onde s\u00e3o definidas algumas issues a serem resolvidas em um prazo pr\u00e9 estipulado e dividindo a equipe em focos diferentes para que ao final da sprint todas as funcionalidades estejam prontas e o projeto caminhe de forma mais organizada.","title":"3.1 SCRUM - Metodologia \u00c1gil"},{"location":"planejamento/planejamento/#32-sprints","text":"Como optamos pela metodologia SCRUM, t\u00e9cnica \u00e1gil em escala que oferece uma maneira de conectar v\u00e1rias equipes que precisam trabalhar juntas, iremos fazer sprints com dura\u00e7\u00e3o de 1 semana, priorizando as entregas por meio do planning poker, facilitando assim os controles, divis\u00f5es e revis\u00f5es das tarefas.","title":"3.2 Sprints"},{"location":"planejamento/planejamento/#33-criacao-e-disponibilidade-das-issues","text":"Vamos listar todas as tarefas que temos que fazer durante a semana por meio da pr\u00f3pria \u00e1rea de issues do github, e todas as tarefas dever\u00e3o ter um crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o e revis\u00f5es realizadas por outros integrantes do grupo.","title":"3.3 Cria\u00e7\u00e3o e disponibilidade das issues"},{"location":"planejamento/planejamento/#34-divisao-de-tarefas","text":"A partir das reuni\u00f5es, e ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do planning poker para determinarmos o grau de dificuldade de cada demanda, vamos dividir quais fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o espec\u00edficas para cada membro e vamos list\u00e1-las nas nossas plataformas mais diretas, como Telegram, com a finalidade de f\u00e1cil recupera\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es.","title":"3.4 Divis\u00e3o de tarefas"},{"location":"planejamento/planejamento/#4-ferramentas-utilizadas","text":"Ferramenta Nome Descri\u00e7\u00e3o Github Ferramenta de versionamento de c\u00f3digo Discord Ferramenta de Comunica\u00e7\u00e3o por voz e texto Telegram Ferramenta de Comunica\u00e7\u00e3o por texto Microsoft Teams Ferramenta de organiza\u00e7\u00e3o da disciplina Google Docs Ferramenta de cria\u00e7\u00e3o e compartilhamento de documentos Canva Ferramenta de design gr\u00e1fico Figma Ferramenta de prototipa\u00e7\u00e3o de projetos baseados em design web e mobile LiveShare Ferramenta de edi\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo em time VsCode Editor de texto Drawio Ferramenta para cria\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos e artefatos Tabela 2 - Ferramentas utilizadas","title":"4. Ferramentas Utilizadas"},{"location":"planejamento/planejamento/#referencias-bibliograficas","text":"SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a . Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010.","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas:"},{"location":"planejamento/planejamento/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 11/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o do projeto base Abner Filipe, Victor Lima, Victor Yukio 1.1 26/08/2021 Ajuste de padr\u00e3o de documento Abner Filipe, Davi Marinho e Victor Lima","title":"Versionamento"},{"location":"processo_design/processo-de-design/","text":"Processo de Design 1. Introdu\u00e7\u00e3o Antes de tudo, \u00e9 necess\u00e1rio entender que o design \u00e9 um processo que envolve as seguintes atividades b\u00e1sicas: a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual (identifica\u00e7\u00e3o do problema), a s\u00edntese de uma interven\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o dessa interven\u00e7\u00e3o projetada ou j\u00e1 aplicada \u00e0 situa\u00e7\u00e3o atual. E \u00e9 por isso que precisamos entender a import\u00e2ncia do processo de design, porque cada processo detalha essas atividades b\u00e1sicas de uma forma particular, definindo: como executar cada atividade, a sequ\u00eancia em que elas devem ser executadas; quais atividades podem se repetir, e por quais motivos; e os artefatos consumidos e produzidos em cada uma delas. (Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, Barbosa e Silva, 2010). Necessidades do usu\u00e1rio, de neg\u00f3cio e das equipes precisam ser levadas em considera\u00e7\u00e3o na hora de montar e implementar um processo. Se s\u00f3 as necessidades do usu\u00e1rio forem levadas em considera\u00e7\u00e3o, o processo vai ser percebido como in\u00fatil para que a empresa alcance seus objetivos de neg\u00f3cio. Se s\u00f3 os objetivos de neg\u00f3cio forem levados em considera\u00e7\u00e3o, o processo de design pode acabar produzindo produtos in\u00fateis para o usu\u00e1rio. \u00c9 fun\u00e7\u00e3o de quem implementa um processo de design entender todas as necessidades e problemas que o processo soluciona. 2. Processo selecionado Trabalharemos com o processo de Engenharia de Usabilidade de Mayhew, tamb\u00e9m conhecido como o Ciclo de Vida de Mayhew. A partir de uma an\u00e1lise diante desse mesmo processo e de outros sugeridos em \"Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador\", de Simone Barbosa e Bruno Silva, vimos que alguns desses acabariam sendo menos eficientes que o que escolhemos. Se analisarmos o Ciclo de Vida em Estrela, por exemplo, conclu\u00edmos que os processos n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o objetivos quanto ao de Deborah Mayhew, j\u00e1 que naquele cabe ao designer decidir qual atividade deve ser utilizada primeiro. No de Nielsen, tamb\u00e9m \u00e9 sugerido a utiliza\u00e7\u00e3o de 3 a 4 designers em um dos t\u00f3picos advogados por ele (design paralelo), tornando-o menos vi\u00e1vel, assim como alguns outros processos. O que nos levou tamb\u00e9m \u00e0 escolha desse processo, foi justamente a quantidade de atividades objetivas que precisamos fazer, tornando tudo menos subjetivo e mais claro. 3. Ciclo de Vida de Mayhew O ciclo \u00e9 dividido em tr\u00eas fases, respectivamente: primeiro a an\u00e1lise de requisitos , em segundo o design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento e finalmente a instala\u00e7\u00e3o . Figura 1 - Retirado de: BARBOSA, Simone. SILVA Bruno. \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\". Cap\u00edtulo 4, p\u00e1gina 110. Como parte do escopo deste trabalho, iniciaremos j\u00e1 do fim do ciclo, visto que o objetivo n\u00e3o \u00e9 desenvolver um produto de design do zero, mas sim intervir por meio das avalia\u00e7\u00f5es sobre o produto escolhido. Assim, a parte inicial do desenvolvimento deste projeto \u00e9 relativo \u00e0 instala\u00e7\u00e3o, visto que o sistema avaliado j\u00e1 est\u00e1 em produ\u00e7\u00e3o, e a necessidade do projeto \u00e9 em identificar poss\u00edveis erros e executar as melhorias necess\u00e1rias. A partir desse ponto se passa a utilizar o ciclo de vida da Mayhew, especificamente na fase naturalmente inicial, a de an\u00e1lise de requisitos, onde s\u00e3o definidas as metas de usabilidade com base no perfil dos usu\u00e1rios, an\u00e1lise de tarefas, possibilidades e limita\u00e7\u00f5es da plataforma em que o sistema \u00e9 executado.As metas de usabilidade costumam ser representados em \u201cguias de estilos\u201d para auxiliar sua verifica\u00e7\u00e3o durante as demais atividades do processo. Por conseguinte, tem-se a fase de design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento, que tem por objetivo conceber uma solu\u00e7\u00e3o que atenda \u00e0s metas de usabilidade estabelecidas na fase anterior. Neste ponto, \u00e9 feita a reengenharia do trabalho, prot\u00f3tipos conceituais seguido de avalia\u00e7\u00e3o sobre se as falhas foram eliminadas. No pr\u00f3ximo n\u00edvel, \u00e9 desenvolvido o prot\u00f3tipo dos padr\u00f5es de design da tela, e avaliado se as metas de usabilidade foram atendidas. Caso sim, \u00e9 feito o design detalhado da interface do usu\u00e1rio, e por fim uma avalia\u00e7\u00e3o geral se todas as funcionalidades foram conclu\u00eddas. Deste ponto, pode-se partir para o escopo da produ\u00e7\u00e3o, sobre opini\u00e3o do usu\u00e1rio final. 4. Conclus\u00e3o Devido \u00e0s caracter\u00edsticas mencionadas acima do processo de Engenharia de Usabilidade de Mayweh e dos demais processos que n\u00e3o utilizaremos, a equipe decidiu em colocar em pr\u00e1tica esse Ciclo de Vida no nosso projeto para que possamos buscar o melhor desenvolvimento poss\u00edvel diante da nossa proposta. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. Paterno, Fabio (1999). Model-Based Design and Evaluation of Interactive Applications. Springer-Verlag, Berlin, Heidelberg, 1st edition. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 13/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Rafael Le\u00e3o e Vitor Diniz 1.1 26/08/2021 Ajuste de padr\u00e3o de documento Abner Filipe, Davi Marinho e Victor Lima","title":"Processo de Design"},{"location":"processo_design/processo-de-design/#processo-de-design","text":"","title":"Processo de Design"},{"location":"processo_design/processo-de-design/#1-introducao","text":"Antes de tudo, \u00e9 necess\u00e1rio entender que o design \u00e9 um processo que envolve as seguintes atividades b\u00e1sicas: a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual (identifica\u00e7\u00e3o do problema), a s\u00edntese de uma interven\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o dessa interven\u00e7\u00e3o projetada ou j\u00e1 aplicada \u00e0 situa\u00e7\u00e3o atual. E \u00e9 por isso que precisamos entender a import\u00e2ncia do processo de design, porque cada processo detalha essas atividades b\u00e1sicas de uma forma particular, definindo: como executar cada atividade, a sequ\u00eancia em que elas devem ser executadas; quais atividades podem se repetir, e por quais motivos; e os artefatos consumidos e produzidos em cada uma delas. (Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, Barbosa e Silva, 2010). Necessidades do usu\u00e1rio, de neg\u00f3cio e das equipes precisam ser levadas em considera\u00e7\u00e3o na hora de montar e implementar um processo. Se s\u00f3 as necessidades do usu\u00e1rio forem levadas em considera\u00e7\u00e3o, o processo vai ser percebido como in\u00fatil para que a empresa alcance seus objetivos de neg\u00f3cio. Se s\u00f3 os objetivos de neg\u00f3cio forem levados em considera\u00e7\u00e3o, o processo de design pode acabar produzindo produtos in\u00fateis para o usu\u00e1rio. \u00c9 fun\u00e7\u00e3o de quem implementa um processo de design entender todas as necessidades e problemas que o processo soluciona.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"processo_design/processo-de-design/#2-processo-selecionado","text":"Trabalharemos com o processo de Engenharia de Usabilidade de Mayhew, tamb\u00e9m conhecido como o Ciclo de Vida de Mayhew. A partir de uma an\u00e1lise diante desse mesmo processo e de outros sugeridos em \"Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador\", de Simone Barbosa e Bruno Silva, vimos que alguns desses acabariam sendo menos eficientes que o que escolhemos. Se analisarmos o Ciclo de Vida em Estrela, por exemplo, conclu\u00edmos que os processos n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o objetivos quanto ao de Deborah Mayhew, j\u00e1 que naquele cabe ao designer decidir qual atividade deve ser utilizada primeiro. No de Nielsen, tamb\u00e9m \u00e9 sugerido a utiliza\u00e7\u00e3o de 3 a 4 designers em um dos t\u00f3picos advogados por ele (design paralelo), tornando-o menos vi\u00e1vel, assim como alguns outros processos. O que nos levou tamb\u00e9m \u00e0 escolha desse processo, foi justamente a quantidade de atividades objetivas que precisamos fazer, tornando tudo menos subjetivo e mais claro.","title":"2. Processo selecionado"},{"location":"processo_design/processo-de-design/#3-ciclo-de-vida-de-mayhew","text":"O ciclo \u00e9 dividido em tr\u00eas fases, respectivamente: primeiro a an\u00e1lise de requisitos , em segundo o design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento e finalmente a instala\u00e7\u00e3o . Figura 1 - Retirado de: BARBOSA, Simone. SILVA Bruno. \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\". Cap\u00edtulo 4, p\u00e1gina 110. Como parte do escopo deste trabalho, iniciaremos j\u00e1 do fim do ciclo, visto que o objetivo n\u00e3o \u00e9 desenvolver um produto de design do zero, mas sim intervir por meio das avalia\u00e7\u00f5es sobre o produto escolhido. Assim, a parte inicial do desenvolvimento deste projeto \u00e9 relativo \u00e0 instala\u00e7\u00e3o, visto que o sistema avaliado j\u00e1 est\u00e1 em produ\u00e7\u00e3o, e a necessidade do projeto \u00e9 em identificar poss\u00edveis erros e executar as melhorias necess\u00e1rias. A partir desse ponto se passa a utilizar o ciclo de vida da Mayhew, especificamente na fase naturalmente inicial, a de an\u00e1lise de requisitos, onde s\u00e3o definidas as metas de usabilidade com base no perfil dos usu\u00e1rios, an\u00e1lise de tarefas, possibilidades e limita\u00e7\u00f5es da plataforma em que o sistema \u00e9 executado.As metas de usabilidade costumam ser representados em \u201cguias de estilos\u201d para auxiliar sua verifica\u00e7\u00e3o durante as demais atividades do processo. Por conseguinte, tem-se a fase de design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento, que tem por objetivo conceber uma solu\u00e7\u00e3o que atenda \u00e0s metas de usabilidade estabelecidas na fase anterior. Neste ponto, \u00e9 feita a reengenharia do trabalho, prot\u00f3tipos conceituais seguido de avalia\u00e7\u00e3o sobre se as falhas foram eliminadas. No pr\u00f3ximo n\u00edvel, \u00e9 desenvolvido o prot\u00f3tipo dos padr\u00f5es de design da tela, e avaliado se as metas de usabilidade foram atendidas. Caso sim, \u00e9 feito o design detalhado da interface do usu\u00e1rio, e por fim uma avalia\u00e7\u00e3o geral se todas as funcionalidades foram conclu\u00eddas. Deste ponto, pode-se partir para o escopo da produ\u00e7\u00e3o, sobre opini\u00e3o do usu\u00e1rio final.","title":"3. Ciclo de Vida de Mayhew"},{"location":"processo_design/processo-de-design/#4-conclusao","text":"Devido \u00e0s caracter\u00edsticas mencionadas acima do processo de Engenharia de Usabilidade de Mayweh e dos demais processos que n\u00e3o utilizaremos, a equipe decidiu em colocar em pr\u00e1tica esse Ciclo de Vida no nosso projeto para que possamos buscar o melhor desenvolvimento poss\u00edvel diante da nossa proposta.","title":"4. Conclus\u00e3o"},{"location":"processo_design/processo-de-design/#referencias-bibliograficas","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. Paterno, Fabio (1999). Model-Based Design and Evaluation of Interactive Applications. Springer-Verlag, Berlin, Heidelberg, 1st edition.","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas"},{"location":"processo_design/processo-de-design/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 13/08/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Rafael Le\u00e3o e Vitor Diniz 1.1 26/08/2021 Ajuste de padr\u00e3o de documento Abner Filipe, Davi Marinho e Victor Lima","title":"Versionamento"},{"location":"prototipo_de_papel/planejamento/","text":"Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel Objetivo O objetivo desse documento \u00e9 especificar as etapas para a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo em papel. Metodologia O planejamento de avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo em papel foi baseado nas informa\u00e7\u00f5es do Cap\u00edtulo 10 do livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador de Simone Barbosa e Bruno Silva. Assim, o escopo da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 apresentado a seguir, sendo composto pelas etapas de prepara\u00e7\u00e3o, coleta e interpreta\u00e7\u00e3o de dados, consolida\u00e7\u00e3o dos resultados e relato dos resultados. Atividade Tarefa Prepara\u00e7\u00e3o Definir tarefas para os participantes executarem Definir o perfil dos participantes e recrut\u00e1-los Criar prot\u00f3tipos em papel da interface para executar as tarefas Coleta e interpreta\u00e7\u00e3o de dados Cada usu\u00e1rio deve executar as tarefas propostas interagindo com os prot\u00f3tipos em papel, mediado pelo avaliador O avaliador deve listar os problemas encontrados; e refinar os prot\u00f3tipos em papel para resolver mais simples Consolida\u00e7\u00e3o dos resultados Priorizar a corre\u00e7\u00e3o dos problemas n\u00e3o resolvidos sugerir corre\u00e7\u00f5es Relato dos resultados Relatar os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o Tabela 1: Atividades do m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, retiradas do livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio, da Simone Barbosa, p\u00e1gina 225. Termo de consentimento Para a participa\u00e7\u00e3o nesta avalia\u00e7\u00e3o, o participante, que \u00e9 volunt\u00e1rio, dever\u00e1 concordar com o seguinte termo de consentimento: Somos o grupo 6 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, e estamos realizando uma an\u00e1lise quanto \u00e0 abrang\u00eancia e efetiva\u00e7\u00e3o dos requisitos e intera\u00e7\u00e3o com usu\u00e1rio e respectiva remodelagem do site da Prefeitura de Londrina. Nessa etapa do projeto, queremos conhecer o que algumas das pessoas que ir\u00e3o usar o sistema pensam a respeito da an\u00e1lise de tarefas realizada por este grupo. Estamos realizando uma s\u00e9rie de pesquisas, e solicitamos seu consentimento para a realiza\u00e7\u00e3o de uma entrevista. Para decidir sobre o seu consentimento, \u00e9 importante que voc\u00ea conhe\u00e7a as seguintes informa\u00e7\u00f5es sobre a pesquisa: Os dados coletados durante a entrevista destinam-se estritamente a atividades de an\u00e1lise e desenvolvimento do estudo acerca das intera\u00e7\u00f5es com o usu\u00e1rio feitas durante o uso do site da Prefeitura de Londrina. Nossa equipe tem o compromisso de divulgar os resultados de nossas pesquisas para o docente. A divulga\u00e7\u00e3o desses resultados pauta-se no respeito \u00e0 sua privacidade, e a preserva\u00e7\u00e3o de seus dados pessoais ser\u00e3o preservados em quaisquer documentos que elaborarmos, apenas utilizando da sua identifica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, primeiro nome, idade e ocupa\u00e7\u00e3o. O consentimento para a entrevista \u00e9 uma escolha livre, feita mediante a presta\u00e7\u00e3o de todos os esclarecimentos necess\u00e1rios sobre a pesquisa. A entrevista pode ser interrompida a qualquer momento, segundo a sua disponibilidade e vontade. Nossa equipe encontra-se dispon\u00edvel para contato atrav\u00e9s do e-mail 190026600@aluno.unb.br. De posse dessas informa\u00e7\u00f5es, gostar\u00edamos que voc\u00ea comunicasse em alto e bom som umas das alternativas abaixo: Eu, [nome do entrevistado] dou meu consentimento para a sua realiza\u00e7\u00e3o. Eu, [nome do entrevistado] n\u00e3o consinto com a sua realiza\u00e7\u00e3o. Prepara\u00e7\u00e3o Tarefas Visualizar as not\u00edcias da cidade Visualizar a presta\u00e7\u00e3o de contas p\u00fablicas Visualizar as informa\u00e7\u00f5es sobre o Coronav\u00edrus na cidade Ap\u00f3s definidas as tarefas, deve-se recrutar os participantes que far\u00e3o parte da avalia\u00e7\u00e3o. A \u00faltima parte da prepara\u00e7\u00e3o, \u00e9 elaborar o prot\u00f3tipo de papel para a execu\u00e7\u00e3o das tarefas. Coleta de dados e interpreta\u00e7\u00e3o Para a coleta e interpreta\u00e7\u00e3o de dados, \u00e9 executada a avalia\u00e7\u00e3o. Antes da avalia\u00e7\u00e3o deve ser apresentado ao participante o Termo de consentimento . Caso o participante concorde com o termo, a avalia\u00e7\u00e3o deve prosseguir, caso contr\u00e1rio, ele n\u00e3o participar\u00e1 da avalia\u00e7\u00e3o. Cada participante dever\u00e1 executar as tarefas indicadas na prepara\u00e7\u00e3o. O avaliador dever\u00e1 mediar a intera\u00e7\u00e3o do entrevistado com o prot\u00f3tipo de papel. Tarefa 1: O participante deve buscar por not\u00edcias da cidade An\u00e1lise dos passos que o participante realizou Verificar se o participante conseguiu sucesso na tarefa de encontrar as noticias da cidade Tarefa 2: O participante deve buscar por informa\u00e7\u00f5es sobre contas p\u00fablicas An\u00e1lise dos passos que o participante realizou Verificar se o participante conseguiu sucesso na tarefa de encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre contas p\u00fablicas Tarefa 3: O participante deve buscar por informa\u00e7\u00f5es sobre o COVID-19 na cidade An\u00e1lise dos passos que o participante realizou Verificar se o participante conseguiu sucesso na tarefa de encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre o COVID-19 Tarefa 4: O participante deve acessar licita\u00e7\u00f5es e licensas pela navbar An\u00e1lise dos passos que o participante realizou Verificar se o participante conseguiu sucesso na tarefa de encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre o licita\u00e7\u00f5es e licensas Al\u00e9m das tarefas o prot\u00f3tipo busca melhorar o design da p\u00e1gina de acordo com o guia de estilo e facilitar o uso da aplica\u00e7\u00e3o reduzindo a quantidade de conte\u00fado da p\u00e1gina. Assim, melhorar a qualidade de vida do usu\u00e1rio que utilizar\u00e1 o site. O avaliador deve anotar os problemas encontrados ao observar o participante interagindo com o prot\u00f3tipo; Ap\u00f3s cada experi\u00eancia de uso, deve ser feita a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados, observando a lista de problemas encontrados; se algum dos problemas for bem simples, \u00e9 poss\u00edvel corrigir o prot\u00f3tipo na hora. Consolida\u00e7\u00e3o dos resultados Nesta etapa, temos como objetivo analisar o prot\u00f3tipo de interface, encontrar e marcar os problemas n\u00e3o resolvidos. Assim, conseguimos fazer uma avalia\u00e7\u00e3o a cada n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo. Uma vez que temos uma lista de problemas podemos estabelecer uma hierarquia de quais s\u00e3o os principais problemas e a ordem que deve ser corrigidos para elaborar uma poss\u00edvel solu\u00e7\u00e3o para cada problema. Relato dos resultados A \u00faltima etapa \u00e9 relatar os resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o. Uma vez que possu\u00edmos um prot\u00f3tipo de papel conseguimos realizar algumas simula\u00e7\u00f5es e averiguar a usabilidade das atividades. Os avaliadores devem apresentar: Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel N\u00famero de avaliadores e participantes Tarefas executadas pelos participantes Lista de problemas de usabilidade, indicando: Local onde ocorreu Fatores de usabilidade prejudicados Descri\u00e7\u00e3o do problema Prioridade para corre\u00e7\u00e3o Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o Indica\u00e7\u00e3o de partes do sistema que podem ser melhor elaboradas. Prot\u00f3tipo em papel Observa\u00e7\u00e3o: Para melhor visualiza\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo utilize a vers\u00e3o em modo de tela cheia para ampliar a resolu\u00e7\u00e3o. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 16/09/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e planejamento do prot\u00f3tipo de papel Davi Marinho 1.1 17/09/2021 Relato, Consolida\u00e7\u00e3o e prot\u00f3tipo de papel Victor Yukio 1.2 17/09/2021 Corrigindo, atualizando e finalizando o documento Davi Marinho 1.3 19/10/2021 Corrigir erros de ortografia, nivelar o escopo da avalia\u00e7\u00e3o com o que foi apresentado no prot\u00f3tipo e adicionar solu\u00e7\u00e3o para resolu\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo do figma Victor Yukio","title":"Planejamento prot\u00f3tipo de Papel"},{"location":"prototipo_de_papel/planejamento/#planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","text":"","title":"Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel"},{"location":"prototipo_de_papel/planejamento/#objetivo","text":"O objetivo desse documento \u00e9 especificar as etapas para a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo em papel.","title":"Objetivo"},{"location":"prototipo_de_papel/planejamento/#metodologia","text":"O planejamento de avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo em papel foi baseado nas informa\u00e7\u00f5es do Cap\u00edtulo 10 do livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador de Simone Barbosa e Bruno Silva. Assim, o escopo da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 apresentado a seguir, sendo composto pelas etapas de prepara\u00e7\u00e3o, coleta e interpreta\u00e7\u00e3o de dados, consolida\u00e7\u00e3o dos resultados e relato dos resultados. Atividade Tarefa Prepara\u00e7\u00e3o Definir tarefas para os participantes executarem Definir o perfil dos participantes e recrut\u00e1-los Criar prot\u00f3tipos em papel da interface para executar as tarefas Coleta e interpreta\u00e7\u00e3o de dados Cada usu\u00e1rio deve executar as tarefas propostas interagindo com os prot\u00f3tipos em papel, mediado pelo avaliador O avaliador deve listar os problemas encontrados; e refinar os prot\u00f3tipos em papel para resolver mais simples Consolida\u00e7\u00e3o dos resultados Priorizar a corre\u00e7\u00e3o dos problemas n\u00e3o resolvidos sugerir corre\u00e7\u00f5es Relato dos resultados Relatar os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o Tabela 1: Atividades do m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, retiradas do livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio, da Simone Barbosa, p\u00e1gina 225.","title":"Metodologia"},{"location":"prototipo_de_papel/planejamento/#termo-de-consentimento","text":"Para a participa\u00e7\u00e3o nesta avalia\u00e7\u00e3o, o participante, que \u00e9 volunt\u00e1rio, dever\u00e1 concordar com o seguinte termo de consentimento: Somos o grupo 6 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, e estamos realizando uma an\u00e1lise quanto \u00e0 abrang\u00eancia e efetiva\u00e7\u00e3o dos requisitos e intera\u00e7\u00e3o com usu\u00e1rio e respectiva remodelagem do site da Prefeitura de Londrina. Nessa etapa do projeto, queremos conhecer o que algumas das pessoas que ir\u00e3o usar o sistema pensam a respeito da an\u00e1lise de tarefas realizada por este grupo. Estamos realizando uma s\u00e9rie de pesquisas, e solicitamos seu consentimento para a realiza\u00e7\u00e3o de uma entrevista. Para decidir sobre o seu consentimento, \u00e9 importante que voc\u00ea conhe\u00e7a as seguintes informa\u00e7\u00f5es sobre a pesquisa: Os dados coletados durante a entrevista destinam-se estritamente a atividades de an\u00e1lise e desenvolvimento do estudo acerca das intera\u00e7\u00f5es com o usu\u00e1rio feitas durante o uso do site da Prefeitura de Londrina. Nossa equipe tem o compromisso de divulgar os resultados de nossas pesquisas para o docente. A divulga\u00e7\u00e3o desses resultados pauta-se no respeito \u00e0 sua privacidade, e a preserva\u00e7\u00e3o de seus dados pessoais ser\u00e3o preservados em quaisquer documentos que elaborarmos, apenas utilizando da sua identifica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, primeiro nome, idade e ocupa\u00e7\u00e3o. O consentimento para a entrevista \u00e9 uma escolha livre, feita mediante a presta\u00e7\u00e3o de todos os esclarecimentos necess\u00e1rios sobre a pesquisa. A entrevista pode ser interrompida a qualquer momento, segundo a sua disponibilidade e vontade. Nossa equipe encontra-se dispon\u00edvel para contato atrav\u00e9s do e-mail 190026600@aluno.unb.br. De posse dessas informa\u00e7\u00f5es, gostar\u00edamos que voc\u00ea comunicasse em alto e bom som umas das alternativas abaixo: Eu, [nome do entrevistado] dou meu consentimento para a sua realiza\u00e7\u00e3o. Eu, [nome do entrevistado] n\u00e3o consinto com a sua realiza\u00e7\u00e3o.","title":"Termo de consentimento"},{"location":"prototipo_de_papel/planejamento/#preparacao","text":"","title":"Prepara\u00e7\u00e3o"},{"location":"prototipo_de_papel/planejamento/#tarefas","text":"Visualizar as not\u00edcias da cidade Visualizar a presta\u00e7\u00e3o de contas p\u00fablicas Visualizar as informa\u00e7\u00f5es sobre o Coronav\u00edrus na cidade Ap\u00f3s definidas as tarefas, deve-se recrutar os participantes que far\u00e3o parte da avalia\u00e7\u00e3o. A \u00faltima parte da prepara\u00e7\u00e3o, \u00e9 elaborar o prot\u00f3tipo de papel para a execu\u00e7\u00e3o das tarefas.","title":"Tarefas"},{"location":"prototipo_de_papel/planejamento/#coleta-de-dados-e-interpretacao","text":"Para a coleta e interpreta\u00e7\u00e3o de dados, \u00e9 executada a avalia\u00e7\u00e3o. Antes da avalia\u00e7\u00e3o deve ser apresentado ao participante o Termo de consentimento . Caso o participante concorde com o termo, a avalia\u00e7\u00e3o deve prosseguir, caso contr\u00e1rio, ele n\u00e3o participar\u00e1 da avalia\u00e7\u00e3o. Cada participante dever\u00e1 executar as tarefas indicadas na prepara\u00e7\u00e3o. O avaliador dever\u00e1 mediar a intera\u00e7\u00e3o do entrevistado com o prot\u00f3tipo de papel.","title":"Coleta de dados e interpreta\u00e7\u00e3o"},{"location":"prototipo_de_papel/planejamento/#tarefa-1","text":"O participante deve buscar por not\u00edcias da cidade An\u00e1lise dos passos que o participante realizou Verificar se o participante conseguiu sucesso na tarefa de encontrar as noticias da cidade","title":"Tarefa 1:"},{"location":"prototipo_de_papel/planejamento/#tarefa-2","text":"O participante deve buscar por informa\u00e7\u00f5es sobre contas p\u00fablicas An\u00e1lise dos passos que o participante realizou Verificar se o participante conseguiu sucesso na tarefa de encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre contas p\u00fablicas","title":"Tarefa 2:"},{"location":"prototipo_de_papel/planejamento/#tarefa-3","text":"O participante deve buscar por informa\u00e7\u00f5es sobre o COVID-19 na cidade An\u00e1lise dos passos que o participante realizou Verificar se o participante conseguiu sucesso na tarefa de encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre o COVID-19","title":"Tarefa 3:"},{"location":"prototipo_de_papel/planejamento/#tarefa-4","text":"O participante deve acessar licita\u00e7\u00f5es e licensas pela navbar An\u00e1lise dos passos que o participante realizou Verificar se o participante conseguiu sucesso na tarefa de encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre o licita\u00e7\u00f5es e licensas Al\u00e9m das tarefas o prot\u00f3tipo busca melhorar o design da p\u00e1gina de acordo com o guia de estilo e facilitar o uso da aplica\u00e7\u00e3o reduzindo a quantidade de conte\u00fado da p\u00e1gina. Assim, melhorar a qualidade de vida do usu\u00e1rio que utilizar\u00e1 o site. O avaliador deve anotar os problemas encontrados ao observar o participante interagindo com o prot\u00f3tipo; Ap\u00f3s cada experi\u00eancia de uso, deve ser feita a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados, observando a lista de problemas encontrados; se algum dos problemas for bem simples, \u00e9 poss\u00edvel corrigir o prot\u00f3tipo na hora.","title":"Tarefa 4:"},{"location":"prototipo_de_papel/planejamento/#consolidacao-dos-resultados","text":"Nesta etapa, temos como objetivo analisar o prot\u00f3tipo de interface, encontrar e marcar os problemas n\u00e3o resolvidos. Assim, conseguimos fazer uma avalia\u00e7\u00e3o a cada n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo. Uma vez que temos uma lista de problemas podemos estabelecer uma hierarquia de quais s\u00e3o os principais problemas e a ordem que deve ser corrigidos para elaborar uma poss\u00edvel solu\u00e7\u00e3o para cada problema.","title":"Consolida\u00e7\u00e3o dos resultados"},{"location":"prototipo_de_papel/planejamento/#relato-dos-resultados","text":"A \u00faltima etapa \u00e9 relatar os resultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o. Uma vez que possu\u00edmos um prot\u00f3tipo de papel conseguimos realizar algumas simula\u00e7\u00f5es e averiguar a usabilidade das atividades. Os avaliadores devem apresentar: Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel N\u00famero de avaliadores e participantes Tarefas executadas pelos participantes Lista de problemas de usabilidade, indicando: Local onde ocorreu Fatores de usabilidade prejudicados Descri\u00e7\u00e3o do problema Prioridade para corre\u00e7\u00e3o Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o Indica\u00e7\u00e3o de partes do sistema que podem ser melhor elaboradas.","title":"Relato dos resultados"},{"location":"prototipo_de_papel/planejamento/#prototipo-em-papel","text":"Observa\u00e7\u00e3o: Para melhor visualiza\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo utilize a vers\u00e3o em modo de tela cheia para ampliar a resolu\u00e7\u00e3o.","title":"Prot\u00f3tipo em papel"},{"location":"prototipo_de_papel/planejamento/#referencias-bibliograficas","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas"},{"location":"prototipo_de_papel/planejamento/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 16/09/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e planejamento do prot\u00f3tipo de papel Davi Marinho 1.1 17/09/2021 Relato, Consolida\u00e7\u00e3o e prot\u00f3tipo de papel Victor Yukio 1.2 17/09/2021 Corrigindo, atualizando e finalizando o documento Davi Marinho 1.3 19/10/2021 Corrigir erros de ortografia, nivelar o escopo da avalia\u00e7\u00e3o com o que foi apresentado no prot\u00f3tipo e adicionar solu\u00e7\u00e3o para resolu\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo do figma Victor Yukio","title":"Versionamento"},{"location":"prototipo_de_papel/prototipoBaixa/","text":"Prot\u00f3tipo de papel Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 01/10/2021 Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade Victor Yukio e Davi Marinho","title":"Prot\u00f3tipo"},{"location":"prototipo_de_papel/prototipoBaixa/#prototipo-de-papel","text":"","title":"Prot\u00f3tipo de papel"},{"location":"prototipo_de_papel/prototipoBaixa/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 01/10/2021 Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade Victor Yukio e Davi Marinho","title":"Versionamento"},{"location":"prototipo_de_papel/relato-dos-resultados/","text":"Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade 1. Introdu\u00e7\u00e3o Tendo a prepara\u00e7\u00e3o para a avalia\u00e7\u00e3o realizada na \u00faltima entrega deste projeto, o grupo seguiu para a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, produzido na etapa anterior. O prot\u00f3tipo de papel foi inicialmente feito \u00e0 m\u00e3o, e depois transferido para Figma , para facilitar a intera\u00e7\u00e3o dos convidados \u00e0 an\u00e1lise com este artefato. Logo, o objetivo dessa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 analisar e levantar o n\u00edvel de qualidade que o prot\u00f3tipo de papel foi constru\u00eddo. Assim, neste documento os avaliadores analisam o material registrado para atribuir significado aos dados coletados quando \u00e0 experi\u00eancia dos usu\u00e1rios aqui representados pelos entrevistados, quanto aos seus perfis. Este documento \u00e9 atribu\u00eddo ao framework DECIDE predominantemente \u00e0 atividade de letra E , que representa a fase de \" evaluate \", em portugu\u00eas \"avaliar\". Os avaliadores devem estar atentos a aspectos da avalia\u00e7\u00e3o realizada antes de tirar as conclus\u00f5es e divulgar resultados, considerando principalmente o grau de confiabilidade dos dados, a validade externa do estudo e a validade ecol\u00f3gica do estudo. 2. M\u00e9todo selecionado Como m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o para responder \u00e0s perguntas acima, utilizaremos um m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o, a entrevista de forma remota. 2.1. Participantes Ap\u00f3s um per\u00edodo de procura por volunt\u00e1rios a serem entrevistados acerca deste tema, o grupo apenas conseguiu encontrar 2 pessoas para serem entrevistadas, todos de acordo com o termo de consentimento, estabelecidos os cuidados \u00e9ticos necess\u00e1rios. S\u00e3o: Andr\u00e9 Gouveia Maciel , 21 anos, estudante; Julia Salvi Rataieski , 19 anos, assistente de vendas. Link para as assinaturas dos termos de consentimento: Andre Maciel Julia Rataieski Infortunadamente, o grupo n\u00e3o conseguiu obter mais pessoas para participarem da entrevista. Sendo assim, n\u00e3o foi poss\u00edvel atingir o n\u00famero de pessoas ideal recomendado por Nielsen(2000), de 5 pessoas. Apesar disso, o grupo acredita que as cr\u00edticas e comportamentos levantados pelos participantes convidados foram \u00fateis em avaliar a qualidade do prot\u00f3tipo de papel constru\u00eddo. 2.2. Ambiente de avalia\u00e7\u00e3o Conforme o previsto na prepara\u00e7\u00e3o para esta avalia\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 atual situa\u00e7\u00e3o social, que imp\u00f5e o distanciamento por conta da pandemia que se enfrenta no momento, inclusive numa recomenda\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria Universidade, os entrevistados volunt\u00e1rios necessitaram utilizar seus pr\u00f3prios equipamentos, no caso, seus computadores, que foram utilizados para realizar as tarefas solicitadas pelo entrevistador, seguindo o roteiro. O ambiente estabelecido por voluntariado dos participantes foi: Conex\u00e3o com a internet, para uso do navegador; Computador para uso exclusivo, com uso do teclado e mouse; Microfone em pleno funcionamento. O grupo sugeriu que para as entrevistas fosse utilizada a plataforma Microsoft Teams, que al\u00e9m de realizar a chamada, tamb\u00e9m poderia realizar uma poss\u00edvel grava\u00e7\u00e3o e compartilhamento de tela. N\u00e3o foi detectado algum outro problema que pudesse atrapalhar na consolida\u00e7\u00e3o dos resultados. 3. Modelo da entrevista As perguntas realizadas para coleta de dados na entrevista, encontram-se descritas abaixo. N\u00famero Pergunta Resposta 1 Em uma escala de 1 a 5, qual valor voc\u00ea daria para a sua familiaridade com o site da Prefeitura de Londrina, sendo que \"1\" significa extremamente desabituado e \"5\", extremamente familiarizado? 1 - Extremamente desabituado 2 - Desabituado 3 - Neutro 4 - Familiarizado 5 - Extremamente familiarizado Tabela 1: Pergunta inicial que deve ser feita ao entrevistado. N\u00famero Pergunta Resposta 1 Voc\u00ea conseguiu efetuar todas as atividades propostas por meio do que foi feito? SIM N\u00c3O INCONCLUSIVO 2 Em uma escala de 1 a 5, qual valor voc\u00ea daria para a dificuldade na execu\u00e7\u00e3o das atividades, sendo que \"1\" significa extremamente trivial e \"5\", extremamente complicado? 1 - Extremamente trivial 2 - Trivial 3 - Neutro 4 - Complicado 5 - Extremamente complicado 3 Voc\u00ea cometeu algum erro ou se confundiu em algum processo na hora da realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? SIM N\u00c3O INCONCLUSIVO 4 De forma geral, o que voc\u00ea pensou ao realizar todas das tarefas \u2014 suas observa\u00e7\u00f5es e coment\u00e1rios adicionais? Pergunta discursiva Tabela 2: Perguntas finais que devem ser feitas ao entrevistado. 4. Relato dos resultados Os resultados est\u00e3o aqui relatados seguindo o roteiro de respostas e intera\u00e7\u00f5es dos entrevistados conforme as perguntas que o grupo havia roteirizado no planejamento: Por fim tamb\u00e9m foram relatados os resultados gerados pelas opini\u00f5es do usu\u00e1rio na entrevista p\u00f3s-teste, caso sejam expostas, relatando brevemente a experi\u00eancia de uso que vivenciou durante a avalia\u00e7\u00e3o. Inicialmente, o entrevistador solicitou ao participante que relatasse em voz alta o que ele estava pensando e fazendo durante a intera\u00e7\u00e3o, utilizando a t\u00e9cnica think aloud , que tem o objetivo de captar exatamente o que o participante desejava realizar no momento, ou suas opini\u00f5es quanto \u00e0s tarefas j\u00e1 realizadas. Isso foi de grande valia para entender de forma detalhada o feedback do entrevistado. 4.1. Entrevista com o Andr\u00e9 Maciel O entrevistado Andr\u00e9 Maciel correspondeu de forma gentil \u00e0s perguntas, e passou seu feedback quanto \u00e0 sua pr\u00f3pria experi\u00eancia na avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel. O Andr\u00e9 conseguiu realizar suficiente bem as tarefas solicitadas, que fazem parte da an\u00e1lise de tarefas, e aqui foram postas \u00e0 prova com a cria\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel. Quantos \u00e0s cr\u00edticas e sugest\u00f5es, o Andr\u00e9 considerou que o prot\u00f3tipo est\u00e1 conciso e objetivo, e sugeriu que fosse efetuado a cria\u00e7\u00e3o de um bot\u00e3o para agendamento de servi\u00e7os na p\u00e1gina inicial do site, pois segundo o mesmo, essa \u00e9 uma tarefa importante e corriqueira, fazendo com que o f\u00e1cil acesso seja crucial para executar a tarefa e que a experi\u00eancia do usu\u00e1rio seja boa. Outra sugest\u00e3o feita por Andr\u00e9, \u00e9 mover a barra de pesquisa para um local mais significante da p\u00e1gina inicial, para facilitar seu acesso. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s perguntas, Andr\u00e9 disse que est\u00e1 extremamente desabituado com o site da Prefeitura de Londrina, conseguiu fazer todas as atividades propostas, que a execu\u00e7\u00e3o das atividades era trivial e que ele n\u00e3o cometeu algum erro na execu\u00e7\u00e3o. 4.2. Entrevista com a Julia Rataieski A entrevistada Julia Rataieski correspondeu de forma gentil \u00e0s perguntas, e passou seu feedback quanto \u00e0 sua pr\u00f3pria experi\u00eancia na avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel. Assim, o seu feedback foi positivo quanto \u00e0s perguntas sobre a solu\u00e7\u00e3o das atividades. Em certo momento, Julia n\u00e3o conseguiu realizar uma certa atividade e sugeriu que avali\u00e1ssemos se realmente est\u00e1 intuitivo tal a\u00e7\u00e3o. Isso nos ajudou a realmente avaliar novamente o nosso prot\u00f3tipo e, caso haja algo de discord\u00e2ncia, trataremos com os integrantes que far\u00e3o o prot\u00f3tipo de alta fidelidade para deixarmos sempre mais intuitivo em rela\u00e7\u00e3o ao site da prefeitura de Londrina. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s perguntas, Julia disse que est\u00e1 extremamente desabituado com o site da prefeitura de Londrina, n\u00e3o conseguiu fazer todas as atividades propostas, que a execu\u00e7\u00e3o das atividades era trivial e que ele cometeu um erro na execu\u00e7\u00e3o, justificando que talvez n\u00e3o fosse t\u00e3o clara a op\u00e7\u00e3o dada a ele. 5. Conclus\u00e3o A partir do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o, o grupo p\u00f4de perceber que o prot\u00f3tipo de papel apresentou bem suas fun\u00e7\u00f5es e certas melhorias n\u00f3s mesmos fizemos em rela\u00e7\u00e3o ao site da prefeitura de Londrina. Tudo isso nos baseando nas entrevistas passadas que os entrevistados sugeriram. A ideia foi justamente criar um passo a passo por meio do prot\u00f3tipo para que os participantes Andr\u00e9 e Julia, pudessem acessar as telas por meio de simples cliques. As entrevistas nos ajudaram a avaliar tanto as perguntas feitas quanto o nosso prot\u00f3tipo de papel, que ser\u00e1 altamente melhorado na parte seguinte do nosso projeto: no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade (n\u00e3o somente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s funcionalidades, mas no layout e coisas correlacionadas, adicionando tamb\u00e9m as prov\u00e1veis melhorias elicitadas pelos entrevistados). Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 27/09/2021 Adicionando introdu\u00e7\u00e3o Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.2 28/09/2021 Adicionando m\u00e9todo selecionado Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.3 29/09/2021 Adicionando modelo de entrevista Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.4 30/09/2021 Adicionando relato dos resultados Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.5 30/09/2021 Adicionando conclus\u00e3o Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 1.0 01/10/2021 Finalizando documento Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o","title":"Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de Papel"},{"location":"prototipo_de_papel/relato-dos-resultados/#relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-baixa-fidelidade","text":"","title":"Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade"},{"location":"prototipo_de_papel/relato-dos-resultados/#1-introducao","text":"Tendo a prepara\u00e7\u00e3o para a avalia\u00e7\u00e3o realizada na \u00faltima entrega deste projeto, o grupo seguiu para a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, produzido na etapa anterior. O prot\u00f3tipo de papel foi inicialmente feito \u00e0 m\u00e3o, e depois transferido para Figma , para facilitar a intera\u00e7\u00e3o dos convidados \u00e0 an\u00e1lise com este artefato. Logo, o objetivo dessa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 analisar e levantar o n\u00edvel de qualidade que o prot\u00f3tipo de papel foi constru\u00eddo. Assim, neste documento os avaliadores analisam o material registrado para atribuir significado aos dados coletados quando \u00e0 experi\u00eancia dos usu\u00e1rios aqui representados pelos entrevistados, quanto aos seus perfis. Este documento \u00e9 atribu\u00eddo ao framework DECIDE predominantemente \u00e0 atividade de letra E , que representa a fase de \" evaluate \", em portugu\u00eas \"avaliar\". Os avaliadores devem estar atentos a aspectos da avalia\u00e7\u00e3o realizada antes de tirar as conclus\u00f5es e divulgar resultados, considerando principalmente o grau de confiabilidade dos dados, a validade externa do estudo e a validade ecol\u00f3gica do estudo.","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"prototipo_de_papel/relato-dos-resultados/#2-metodo-selecionado","text":"Como m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o para responder \u00e0s perguntas acima, utilizaremos um m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o, a entrevista de forma remota.","title":"2. M\u00e9todo selecionado"},{"location":"prototipo_de_papel/relato-dos-resultados/#21-participantes","text":"Ap\u00f3s um per\u00edodo de procura por volunt\u00e1rios a serem entrevistados acerca deste tema, o grupo apenas conseguiu encontrar 2 pessoas para serem entrevistadas, todos de acordo com o termo de consentimento, estabelecidos os cuidados \u00e9ticos necess\u00e1rios. S\u00e3o: Andr\u00e9 Gouveia Maciel , 21 anos, estudante; Julia Salvi Rataieski , 19 anos, assistente de vendas. Link para as assinaturas dos termos de consentimento: Andre Maciel Julia Rataieski Infortunadamente, o grupo n\u00e3o conseguiu obter mais pessoas para participarem da entrevista. Sendo assim, n\u00e3o foi poss\u00edvel atingir o n\u00famero de pessoas ideal recomendado por Nielsen(2000), de 5 pessoas. Apesar disso, o grupo acredita que as cr\u00edticas e comportamentos levantados pelos participantes convidados foram \u00fateis em avaliar a qualidade do prot\u00f3tipo de papel constru\u00eddo.","title":"2.1. Participantes"},{"location":"prototipo_de_papel/relato-dos-resultados/#22-ambiente-de-avaliacao","text":"Conforme o previsto na prepara\u00e7\u00e3o para esta avalia\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 atual situa\u00e7\u00e3o social, que imp\u00f5e o distanciamento por conta da pandemia que se enfrenta no momento, inclusive numa recomenda\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria Universidade, os entrevistados volunt\u00e1rios necessitaram utilizar seus pr\u00f3prios equipamentos, no caso, seus computadores, que foram utilizados para realizar as tarefas solicitadas pelo entrevistador, seguindo o roteiro. O ambiente estabelecido por voluntariado dos participantes foi: Conex\u00e3o com a internet, para uso do navegador; Computador para uso exclusivo, com uso do teclado e mouse; Microfone em pleno funcionamento. O grupo sugeriu que para as entrevistas fosse utilizada a plataforma Microsoft Teams, que al\u00e9m de realizar a chamada, tamb\u00e9m poderia realizar uma poss\u00edvel grava\u00e7\u00e3o e compartilhamento de tela. N\u00e3o foi detectado algum outro problema que pudesse atrapalhar na consolida\u00e7\u00e3o dos resultados.","title":"2.2. Ambiente de avalia\u00e7\u00e3o"},{"location":"prototipo_de_papel/relato-dos-resultados/#3-modelo-da-entrevista","text":"As perguntas realizadas para coleta de dados na entrevista, encontram-se descritas abaixo. N\u00famero Pergunta Resposta 1 Em uma escala de 1 a 5, qual valor voc\u00ea daria para a sua familiaridade com o site da Prefeitura de Londrina, sendo que \"1\" significa extremamente desabituado e \"5\", extremamente familiarizado? 1 - Extremamente desabituado 2 - Desabituado 3 - Neutro 4 - Familiarizado 5 - Extremamente familiarizado Tabela 1: Pergunta inicial que deve ser feita ao entrevistado. N\u00famero Pergunta Resposta 1 Voc\u00ea conseguiu efetuar todas as atividades propostas por meio do que foi feito? SIM N\u00c3O INCONCLUSIVO 2 Em uma escala de 1 a 5, qual valor voc\u00ea daria para a dificuldade na execu\u00e7\u00e3o das atividades, sendo que \"1\" significa extremamente trivial e \"5\", extremamente complicado? 1 - Extremamente trivial 2 - Trivial 3 - Neutro 4 - Complicado 5 - Extremamente complicado 3 Voc\u00ea cometeu algum erro ou se confundiu em algum processo na hora da realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? SIM N\u00c3O INCONCLUSIVO 4 De forma geral, o que voc\u00ea pensou ao realizar todas das tarefas \u2014 suas observa\u00e7\u00f5es e coment\u00e1rios adicionais? Pergunta discursiva Tabela 2: Perguntas finais que devem ser feitas ao entrevistado.","title":"3. Modelo da entrevista"},{"location":"prototipo_de_papel/relato-dos-resultados/#4-relato-dos-resultados","text":"Os resultados est\u00e3o aqui relatados seguindo o roteiro de respostas e intera\u00e7\u00f5es dos entrevistados conforme as perguntas que o grupo havia roteirizado no planejamento: Por fim tamb\u00e9m foram relatados os resultados gerados pelas opini\u00f5es do usu\u00e1rio na entrevista p\u00f3s-teste, caso sejam expostas, relatando brevemente a experi\u00eancia de uso que vivenciou durante a avalia\u00e7\u00e3o. Inicialmente, o entrevistador solicitou ao participante que relatasse em voz alta o que ele estava pensando e fazendo durante a intera\u00e7\u00e3o, utilizando a t\u00e9cnica think aloud , que tem o objetivo de captar exatamente o que o participante desejava realizar no momento, ou suas opini\u00f5es quanto \u00e0s tarefas j\u00e1 realizadas. Isso foi de grande valia para entender de forma detalhada o feedback do entrevistado.","title":"4. Relato dos resultados"},{"location":"prototipo_de_papel/relato-dos-resultados/#41-entrevista-com-o-andre-maciel","text":"O entrevistado Andr\u00e9 Maciel correspondeu de forma gentil \u00e0s perguntas, e passou seu feedback quanto \u00e0 sua pr\u00f3pria experi\u00eancia na avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel. O Andr\u00e9 conseguiu realizar suficiente bem as tarefas solicitadas, que fazem parte da an\u00e1lise de tarefas, e aqui foram postas \u00e0 prova com a cria\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel. Quantos \u00e0s cr\u00edticas e sugest\u00f5es, o Andr\u00e9 considerou que o prot\u00f3tipo est\u00e1 conciso e objetivo, e sugeriu que fosse efetuado a cria\u00e7\u00e3o de um bot\u00e3o para agendamento de servi\u00e7os na p\u00e1gina inicial do site, pois segundo o mesmo, essa \u00e9 uma tarefa importante e corriqueira, fazendo com que o f\u00e1cil acesso seja crucial para executar a tarefa e que a experi\u00eancia do usu\u00e1rio seja boa. Outra sugest\u00e3o feita por Andr\u00e9, \u00e9 mover a barra de pesquisa para um local mais significante da p\u00e1gina inicial, para facilitar seu acesso. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s perguntas, Andr\u00e9 disse que est\u00e1 extremamente desabituado com o site da Prefeitura de Londrina, conseguiu fazer todas as atividades propostas, que a execu\u00e7\u00e3o das atividades era trivial e que ele n\u00e3o cometeu algum erro na execu\u00e7\u00e3o.","title":"4.1. Entrevista com o Andr\u00e9 Maciel"},{"location":"prototipo_de_papel/relato-dos-resultados/#42-entrevista-com-a-julia-rataieski","text":"A entrevistada Julia Rataieski correspondeu de forma gentil \u00e0s perguntas, e passou seu feedback quanto \u00e0 sua pr\u00f3pria experi\u00eancia na avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel. Assim, o seu feedback foi positivo quanto \u00e0s perguntas sobre a solu\u00e7\u00e3o das atividades. Em certo momento, Julia n\u00e3o conseguiu realizar uma certa atividade e sugeriu que avali\u00e1ssemos se realmente est\u00e1 intuitivo tal a\u00e7\u00e3o. Isso nos ajudou a realmente avaliar novamente o nosso prot\u00f3tipo e, caso haja algo de discord\u00e2ncia, trataremos com os integrantes que far\u00e3o o prot\u00f3tipo de alta fidelidade para deixarmos sempre mais intuitivo em rela\u00e7\u00e3o ao site da prefeitura de Londrina. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s perguntas, Julia disse que est\u00e1 extremamente desabituado com o site da prefeitura de Londrina, n\u00e3o conseguiu fazer todas as atividades propostas, que a execu\u00e7\u00e3o das atividades era trivial e que ele cometeu um erro na execu\u00e7\u00e3o, justificando que talvez n\u00e3o fosse t\u00e3o clara a op\u00e7\u00e3o dada a ele.","title":"4.2. Entrevista com a Julia Rataieski"},{"location":"prototipo_de_papel/relato-dos-resultados/#5-conclusao","text":"A partir do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o, o grupo p\u00f4de perceber que o prot\u00f3tipo de papel apresentou bem suas fun\u00e7\u00f5es e certas melhorias n\u00f3s mesmos fizemos em rela\u00e7\u00e3o ao site da prefeitura de Londrina. Tudo isso nos baseando nas entrevistas passadas que os entrevistados sugeriram. A ideia foi justamente criar um passo a passo por meio do prot\u00f3tipo para que os participantes Andr\u00e9 e Julia, pudessem acessar as telas por meio de simples cliques. As entrevistas nos ajudaram a avaliar tanto as perguntas feitas quanto o nosso prot\u00f3tipo de papel, que ser\u00e1 altamente melhorado na parte seguinte do nosso projeto: no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade (n\u00e3o somente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s funcionalidades, mas no layout e coisas correlacionadas, adicionando tamb\u00e9m as prov\u00e1veis melhorias elicitadas pelos entrevistados).","title":"5. Conclus\u00e3o"},{"location":"prototipo_de_papel/relato-dos-resultados/#referencias-bibliograficas","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas"},{"location":"prototipo_de_papel/relato-dos-resultados/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 27/09/2021 Adicionando introdu\u00e7\u00e3o Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.2 28/09/2021 Adicionando m\u00e9todo selecionado Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.3 29/09/2021 Adicionando modelo de entrevista Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.4 30/09/2021 Adicionando relato dos resultados Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 0.5 30/09/2021 Adicionando conclus\u00e3o Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o 1.0 01/10/2021 Finalizando documento Vitor Diniz e Rafael Le\u00e3o","title":"Versionamento"},{"location":"prototipo_de_papel/assinaturas/andre_maciel/","text":"","title":"Andre Maciel"},{"location":"prototipo_de_papel/assinaturas/julia_rataieski/","text":"","title":"Julia Rataieski"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/analise_de_tarefas/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Tarefas Introdu\u00e7\u00e3o A t\u00e9cnica utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o do levantamento das personas foi a de check-list. Check-list Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? Os t\u00edtulos fazem sentido com a proposta? O documento segue o padr\u00e3o correspondente \u00e0 an\u00e1lise abordada? As imagens possuem legenda? Verifica\u00e7\u00e3o Check-list HTA CTT KLM CPM-GOMS CMN-GOMS Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? Sim Sim Sim Sim Sim Os t\u00edtulos fazem sentido com a proposta? Sim Sim Sim Sim Sim O documento segue o padr\u00e3o correspondente \u00e0 an\u00e1lise abordada? Sim Sim Sim Sim Sim As imagens possuem legenda? Sim Sim N\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o Conclus\u00e3o Alguns documentos n\u00e3o cont\u00e9m imagens, por conta disso o ultimo it\u00e9m do checklist est\u00e1 marcado como n\u00e3o. Algumas informa\u00e7\u00f5es foram corrigidas. Os documentos est\u00e3o de acordo com o pr\u00e9-estabelecido com o grupo e informa\u00e7\u00f5es da disciplina. Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do conte\u00fado contido nele. Davi Marinho","title":"An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/analise_de_tarefas/#verificacao-de-analise-de-tarefas","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/analise_de_tarefas/#introducao","text":"A t\u00e9cnica utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o do levantamento das personas foi a de check-list.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/analise_de_tarefas/#check-list","text":"Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? Os t\u00edtulos fazem sentido com a proposta? O documento segue o padr\u00e3o correspondente \u00e0 an\u00e1lise abordada? As imagens possuem legenda?","title":"Check-list"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/analise_de_tarefas/#verificacao","text":"Check-list HTA CTT KLM CPM-GOMS CMN-GOMS Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? Sim Sim Sim Sim Sim Os t\u00edtulos fazem sentido com a proposta? Sim Sim Sim Sim Sim O documento segue o padr\u00e3o correspondente \u00e0 an\u00e1lise abordada? Sim Sim Sim Sim Sim As imagens possuem legenda? Sim Sim N\u00e3o N\u00e3o N\u00e3o","title":"Verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/analise_de_tarefas/#conclusao","text":"Alguns documentos n\u00e3o cont\u00e9m imagens, por conta disso o ultimo it\u00e9m do checklist est\u00e1 marcado como n\u00e3o. Algumas informa\u00e7\u00f5es foram corrigidas. Os documentos est\u00e3o de acordo com o pr\u00e9-estabelecido com o grupo e informa\u00e7\u00f5es da disciplina. Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do conte\u00fado contido nele. Davi Marinho","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/entrevista/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o de Entrevista Introdu\u00e7\u00e3o A t\u00e9cnica utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o da entrevista foi a de check-list. Check-list Todas as entrevista est\u00e3o bem definidas e formatadas? A entrevista deixa claro quem foi o entrevistado? Os resultados da entrevista est\u00e3o bem definidos? Verifica\u00e7\u00e3o Check-list Giovanni Carlos Maria Fernanda Pedro Tom\u00e1s A entrevista est\u00e1 bem definida e formatada? Sim Sim Sim A entrevista deixa claro quem foi o entrevistado? Sim Sim Sim Os resultados da entrevista est\u00e3o bem definidos? Sim Sim Sim Conclus\u00e3o O documento est\u00e1 de acordo com o pr\u00e9-estabelecido com o grupo e informa\u00e7\u00f5es da disciplina. Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do conte\u00fado contido nele. Davi Marinho","title":"Entrevista"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/entrevista/#verificacao-de-entrevista","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o de Entrevista"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/entrevista/#introducao","text":"A t\u00e9cnica utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o da entrevista foi a de check-list.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/entrevista/#check-list","text":"Todas as entrevista est\u00e3o bem definidas e formatadas? A entrevista deixa claro quem foi o entrevistado? Os resultados da entrevista est\u00e3o bem definidos?","title":"Check-list"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/entrevista/#verificacao","text":"Check-list Giovanni Carlos Maria Fernanda Pedro Tom\u00e1s A entrevista est\u00e1 bem definida e formatada? Sim Sim Sim A entrevista deixa claro quem foi o entrevistado? Sim Sim Sim Os resultados da entrevista est\u00e3o bem definidos? Sim Sim Sim","title":"Verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/entrevista/#conclusao","text":"O documento est\u00e1 de acordo com o pr\u00e9-estabelecido com o grupo e informa\u00e7\u00f5es da disciplina. Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do conte\u00fado contido nele. Davi Marinho","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/guia_de_estilo/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o de Guia de Estilo Introdu\u00e7\u00e3o A t\u00e9cnica utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o do guia de estilo foi a de check-list. Check-list Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? O planejamento e o uso est\u00e3o de acordo com o conte\u00fado da disciplina de IHC? Ele \u00e9 constru\u00eddo de maneira clara e compreensiva? Verifica\u00e7\u00e3o Check-list Resposta Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? Sim O planejamento e o uso est\u00e3o de acordo com o conte\u00fado da disciplina de IHC? Sim Ele \u00e9 constru\u00eddo de maneira clara e compreensiva? Sim Conclus\u00e3o O documento est\u00e1 de acordo com o pr\u00e9-estabelecido com o grupo e informa\u00e7\u00f5es da disciplina. Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do conte\u00fado contido nele. Davi Marinho","title":"Guia de Estilo"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/guia_de_estilo/#verificacao-de-guia-de-estilo","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o de Guia de Estilo"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/guia_de_estilo/#introducao","text":"A t\u00e9cnica utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o do guia de estilo foi a de check-list.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/guia_de_estilo/#check-list","text":"Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? O planejamento e o uso est\u00e3o de acordo com o conte\u00fado da disciplina de IHC? Ele \u00e9 constru\u00eddo de maneira clara e compreensiva?","title":"Check-list"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/guia_de_estilo/#verificacao","text":"Check-list Resposta Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? Sim O planejamento e o uso est\u00e3o de acordo com o conte\u00fado da disciplina de IHC? Sim Ele \u00e9 constru\u00eddo de maneira clara e compreensiva? Sim","title":"Verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/guia_de_estilo/#conclusao","text":"O documento est\u00e1 de acordo com o pr\u00e9-estabelecido com o grupo e informa\u00e7\u00f5es da disciplina. Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do conte\u00fado contido nele. Davi Marinho","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/metas_de_usabilidade/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade Introdu\u00e7\u00e3o A t\u00e9cnica utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidadefoi a de check-list. Check-list Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? Todas as metas de usabilidade est\u00e3o sendo listadas? Todas as metas de usabilidade est\u00e3o sendo destritas de forma clara e compreensiva? Verifica\u00e7\u00e3o Check-list Resposta Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? Sim Todas as metas de usabilidade est\u00e3o sendo listadas? Sim Todas as metas de usabilidade est\u00e3o sendo destritas de forma clara e compreensiva? Sim Conclus\u00e3o O documento est\u00e1 de acordo com o pr\u00e9-estabelecido com o grupo e informa\u00e7\u00f5es da disciplina. Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do conte\u00fado contido nele. Davi Marinho","title":"Metas de Usabilidade"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/metas_de_usabilidade/#verificacao-das-metas-de-usabilidade","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/metas_de_usabilidade/#introducao","text":"A t\u00e9cnica utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidadefoi a de check-list.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/metas_de_usabilidade/#check-list","text":"Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? Todas as metas de usabilidade est\u00e3o sendo listadas? Todas as metas de usabilidade est\u00e3o sendo destritas de forma clara e compreensiva?","title":"Check-list"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/metas_de_usabilidade/#verificacao","text":"Check-list Resposta Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? Sim Todas as metas de usabilidade est\u00e3o sendo listadas? Sim Todas as metas de usabilidade est\u00e3o sendo destritas de forma clara e compreensiva? Sim","title":"Verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/metas_de_usabilidade/#conclusao","text":"O documento est\u00e1 de acordo com o pr\u00e9-estabelecido com o grupo e informa\u00e7\u00f5es da disciplina. Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do conte\u00fado contido nele. Davi Marinho","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/personas/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o de Personas Introdu\u00e7\u00e3o A t\u00e9cnica utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o do levantamento das personas foi a de check-list. Check-list Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? O planejamento e o uso est\u00e3o de acordo com o conte\u00fado da disciplina de IHC? As personas est\u00e3o apresentadas de forma clara e compreesiva? A persona descreve um usu\u00e1rio t\u00edpico? Verifica\u00e7\u00e3o Check-list Resposta Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? Sim O planejamento e o uso est\u00e3o de acordo com o conte\u00fado da disciplina de IHC? Sim As personas est\u00e3o apresentadas de forma clara e compreesiva? Sim A persona descreve um usu\u00e1rio t\u00edpico? Sim Conclus\u00e3o O documento est\u00e1 de acordo com o pr\u00e9-estabelecido com o grupo e informa\u00e7\u00f5es da disciplina. Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do conte\u00fado contido nele. Davi Marinho","title":"Personas"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/personas/#verificacao-de-personas","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o de Personas"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/personas/#introducao","text":"A t\u00e9cnica utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o do levantamento das personas foi a de check-list.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/personas/#check-list","text":"Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? O planejamento e o uso est\u00e3o de acordo com o conte\u00fado da disciplina de IHC? As personas est\u00e3o apresentadas de forma clara e compreesiva? A persona descreve um usu\u00e1rio t\u00edpico?","title":"Check-list"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/personas/#verificacao","text":"Check-list Resposta Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? Sim O planejamento e o uso est\u00e3o de acordo com o conte\u00fado da disciplina de IHC? Sim As personas est\u00e3o apresentadas de forma clara e compreesiva? Sim A persona descreve um usu\u00e1rio t\u00edpico? Sim","title":"Verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/personas/#conclusao","text":"O documento est\u00e1 de acordo com o pr\u00e9-estabelecido com o grupo e informa\u00e7\u00f5es da disciplina. Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do conte\u00fado contido nele. Davi Marinho","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/planejamento_e_avaliacao_storyboards/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento e avalia\u00e7\u00e3o do storyboard Introdu\u00e7\u00e3o A t\u00e9cnica utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o do planejamento e avalia\u00e7\u00e3o do storyboard foi a de check-list. Check-list Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? O framework DECIDE foi usado corretamente? O objetivo da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 claro? Est\u00e1 claro no documento como ser\u00e1 feita a prepara\u00e7\u00e3o, a coleta de dados e interpreta\u00e7\u00e3o e a consolida\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios? Verifica\u00e7\u00e3o Check-list Resposta Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? Sim O framework DECIDE foi usado corretamente? Sim O objetivo da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 claro? Sim Est\u00e1 claro no documento como ser\u00e1 feita a prepara\u00e7\u00e3o, a coleta de dados e interpreta\u00e7\u00e3o e a consolida\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios? Sim Conclus\u00e3o O documento est\u00e1 de acordo com o pr\u00e9-estabelecido com o grupo e informa\u00e7\u00f5es da disciplina. Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do conte\u00fado contido nele. Davi Marinho","title":"Planejamento e Avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/planejamento_e_avaliacao_storyboards/#verificacao-do-planejamento-e-avaliacao-do-storyboard","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento e avalia\u00e7\u00e3o do storyboard"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/planejamento_e_avaliacao_storyboards/#introducao","text":"A t\u00e9cnica utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o do planejamento e avalia\u00e7\u00e3o do storyboard foi a de check-list.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/planejamento_e_avaliacao_storyboards/#check-list","text":"Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? O framework DECIDE foi usado corretamente? O objetivo da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 claro? Est\u00e1 claro no documento como ser\u00e1 feita a prepara\u00e7\u00e3o, a coleta de dados e interpreta\u00e7\u00e3o e a consolida\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios?","title":"Check-list"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/planejamento_e_avaliacao_storyboards/#verificacao","text":"Check-list Resposta Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? Sim O framework DECIDE foi usado corretamente? Sim O objetivo da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 claro? Sim Est\u00e1 claro no documento como ser\u00e1 feita a prepara\u00e7\u00e3o, a coleta de dados e interpreta\u00e7\u00e3o e a consolida\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios? Sim","title":"Verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/planejamento_e_avaliacao_storyboards/#conclusao","text":"O documento est\u00e1 de acordo com o pr\u00e9-estabelecido com o grupo e informa\u00e7\u00f5es da disciplina. Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do conte\u00fado contido nele. Davi Marinho","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/planejamento_e_avalicao_AT/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento e avalia\u00e7\u00e3o das An\u00e1lises de tarefas Introdu\u00e7\u00e3o A t\u00e9cnica utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o do planejamento e avalia\u00e7\u00e3o das An\u00e1lises de tarefas foi a de check-list. Check-list O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas est\u00e1 descrita de forma clara? O documento segue o padr\u00e3o da an\u00e1lise abordada? Verifica\u00e7\u00e3o Check-list Resposta Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? Sim O documento segue o padr\u00e3o da an\u00e1lise abordada? Sim Conclus\u00e3o O documento est\u00e1 de acordo com o pr\u00e9-estabelecido com o grupo e informa\u00e7\u00f5es da disciplina. Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do conte\u00fado contido nele. Davi Marinho","title":"Planejamento e Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/planejamento_e_avalicao_AT/#verificacao-do-planejamento-e-avaliacao-das-analises-de-tarefas","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento e avalia\u00e7\u00e3o das An\u00e1lises de tarefas"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/planejamento_e_avalicao_AT/#introducao","text":"A t\u00e9cnica utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o do planejamento e avalia\u00e7\u00e3o das An\u00e1lises de tarefas foi a de check-list.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/planejamento_e_avalicao_AT/#check-list","text":"O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas est\u00e1 descrita de forma clara? O documento segue o padr\u00e3o da an\u00e1lise abordada?","title":"Check-list"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/planejamento_e_avalicao_AT/#verificacao","text":"Check-list Resposta Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? Sim O documento segue o padr\u00e3o da an\u00e1lise abordada? Sim","title":"Verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/planejamento_e_avalicao_AT/#conclusao","text":"O documento est\u00e1 de acordo com o pr\u00e9-estabelecido com o grupo e informa\u00e7\u00f5es da disciplina. Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do conte\u00fado contido nele. Davi Marinho","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/planejamento_e_avalicao_PA/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento e avalia\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de alta-fidelidade Introdu\u00e7\u00e3o A t\u00e9cnica utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o do planejamento e avalia\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de alta-fidelidade foi a de check-list. Check-list Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? O planejamento e o uso est\u00e3o de acordo com o conte\u00fado da disciplina de IHC? Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o claros? O Termo de Consentimento est\u00e1 dispon\u00edvel no documento? Verifica\u00e7\u00e3o Check-list Resposta Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? Sim O planejamento e o uso est\u00e3o de acordo com o conte\u00fado da disciplina de IHC? Sim Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o claros? Sim O Termo de Consentimento est\u00e1 dispon\u00edvel no documento? Sim Conclus\u00e3o O documento est\u00e1 de acordo com o pr\u00e9-estabelecido com o grupo e informa\u00e7\u00f5es da disciplina. Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do conte\u00fado contido nele. Davi Marinho","title":"Planejamento e Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta-Fidelidade"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/planejamento_e_avalicao_PA/#verificacao-do-planejamento-e-avaliacao-dos-prototipos-de-alta-fidelidade","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento e avalia\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de alta-fidelidade"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/planejamento_e_avalicao_PA/#introducao","text":"A t\u00e9cnica utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o do planejamento e avalia\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de alta-fidelidade foi a de check-list.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/planejamento_e_avalicao_PA/#check-list","text":"Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? O planejamento e o uso est\u00e3o de acordo com o conte\u00fado da disciplina de IHC? Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o claros? O Termo de Consentimento est\u00e1 dispon\u00edvel no documento?","title":"Check-list"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/planejamento_e_avalicao_PA/#verificacao","text":"Check-list Resposta Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? Sim O planejamento e o uso est\u00e3o de acordo com o conte\u00fado da disciplina de IHC? Sim Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o claros? Sim O Termo de Consentimento est\u00e1 dispon\u00edvel no documento? Sim","title":"Verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/planejamento_e_avalicao_PA/#conclusao","text":"O documento est\u00e1 de acordo com o pr\u00e9-estabelecido com o grupo e informa\u00e7\u00f5es da disciplina. Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do conte\u00fado contido nele. Davi Marinho","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/planejamento_e_avalicao_PP/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento e avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Introdu\u00e7\u00e3o A t\u00e9cnica utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o do planejamento e avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel foi a de check-list. Check-list Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? O planejamento e o uso est\u00e3o de acordo com o conte\u00fado da disciplina de IHC? Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o claros? O Termo de Consentimento est\u00e1 dispon\u00edvel no documento? Verifica\u00e7\u00e3o Check-list Resposta Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? Sim O planejamento e o uso est\u00e3o de acordo com o conte\u00fado da disciplina de IHC? Sim Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o claros? Sim O Termo de Consentimento est\u00e1 dispon\u00edvel no documento? Sim Conclus\u00e3o O documento est\u00e1 de acordo com o pr\u00e9-estabelecido com o grupo e informa\u00e7\u00f5es da disciplina. Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do conte\u00fado contido nele. Davi Marinho","title":"Planejameno e Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/planejamento_e_avalicao_PP/#verificacao-do-planejamento-e-avaliacao-do-prototipo-de-papel","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento e avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/planejamento_e_avalicao_PP/#introducao","text":"A t\u00e9cnica utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o do planejamento e avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel foi a de check-list.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/planejamento_e_avalicao_PP/#check-list","text":"Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? O planejamento e o uso est\u00e3o de acordo com o conte\u00fado da disciplina de IHC? Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o claros? O Termo de Consentimento est\u00e1 dispon\u00edvel no documento?","title":"Check-list"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/planejamento_e_avalicao_PP/#verificacao","text":"Check-list Resposta Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? Sim O planejamento e o uso est\u00e3o de acordo com o conte\u00fado da disciplina de IHC? Sim Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o claros? Sim O Termo de Consentimento est\u00e1 dispon\u00edvel no documento? Sim","title":"Verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/planejamento_e_avalicao_PP/#conclusao","text":"O documento est\u00e1 de acordo com o pr\u00e9-estabelecido com o grupo e informa\u00e7\u00f5es da disciplina. Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do conte\u00fado contido nele. Davi Marinho","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/principios/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios de Projeto Introdu\u00e7\u00e3o A t\u00e9cnica utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios de Projeto foi a de check-list. Check-list Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? Os princ\u00edpios est\u00e3o descritos de forma clara? Os princ\u00edpios est\u00e3o de acordo com o projeto? Verifica\u00e7\u00e3o Check-list Resposta Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? Sim Os princ\u00edpios est\u00e3o descritos de forma clara? Sim Os princ\u00edpios est\u00e3o de acordo com o projeto? Sim Conclus\u00e3o O documento est\u00e1 de acordo com o pr\u00e9-estabelecido com o grupo e informa\u00e7\u00f5es da disciplina. Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do conte\u00fado contido nele. Davi Marinho","title":"Princ\u00edpios de Projeto"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/principios/#verificacao-dos-principios-de-projeto","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios de Projeto"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/principios/#introducao","text":"A t\u00e9cnica utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios de Projeto foi a de check-list.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/principios/#check-list","text":"Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? Os princ\u00edpios est\u00e3o descritos de forma clara? Os princ\u00edpios est\u00e3o de acordo com o projeto?","title":"Check-list"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/principios/#verificacao","text":"Check-list Resposta Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? Sim Os princ\u00edpios est\u00e3o descritos de forma clara? Sim Os princ\u00edpios est\u00e3o de acordo com o projeto? Sim","title":"Verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/principios/#conclusao","text":"O documento est\u00e1 de acordo com o pr\u00e9-estabelecido com o grupo e informa\u00e7\u00f5es da disciplina. Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do conte\u00fado contido nele. Davi Marinho","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/prototipo_de_alta_fidelidade/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Introdu\u00e7\u00e3o A t\u00e9cnica utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade foi a de check-list. Check-list Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? H\u00e1 imagens ou exemplos do prot\u00f3tipo de alta-fidelidade? O link para o prot\u00f3tipo est\u00e1 dispon\u00edvel no documento? Verifica\u00e7\u00e3o Check-list Resposta Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? Sim H\u00e1 imagens ou exemplos do prot\u00f3tipo de alta-fidelidade? Sim O link para o prot\u00f3tipo est\u00e1 dispon\u00edvel no documento? Sim Conclus\u00e3o O documento est\u00e1 de acordo com o pr\u00e9-estabelecido com o grupo e informa\u00e7\u00f5es da disciplina. Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do conte\u00fado contido nele. Davi Marinho","title":"Prot\u00f3tipo de Alta-Fidelidade"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/prototipo_de_alta_fidelidade/#verificacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/prototipo_de_alta_fidelidade/#introducao","text":"A t\u00e9cnica utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade foi a de check-list.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/prototipo_de_alta_fidelidade/#check-list","text":"Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? H\u00e1 imagens ou exemplos do prot\u00f3tipo de alta-fidelidade? O link para o prot\u00f3tipo est\u00e1 dispon\u00edvel no documento?","title":"Check-list"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/prototipo_de_alta_fidelidade/#verificacao","text":"Check-list Resposta Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? Sim H\u00e1 imagens ou exemplos do prot\u00f3tipo de alta-fidelidade? Sim O link para o prot\u00f3tipo est\u00e1 dispon\u00edvel no documento? Sim","title":"Verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/prototipo_de_alta_fidelidade/#conclusao","text":"O documento est\u00e1 de acordo com o pr\u00e9-estabelecido com o grupo e informa\u00e7\u00f5es da disciplina. Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do conte\u00fado contido nele. Davi Marinho","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/prototipo_papel/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Introdu\u00e7\u00e3o A t\u00e9cnica utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel foi a de check-list. Check-list Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? H\u00e1 imagens ou exemplos do prot\u00f3tipo de papel? Verifica\u00e7\u00e3o Check-list Resposta Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? Sim H\u00e1 imagens ou exemplos do prot\u00f3tipo de papel? Sim Conclus\u00e3o O documento est\u00e1 de acordo com o pr\u00e9-estabelecido com o grupo e informa\u00e7\u00f5es da disciplina. Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do conte\u00fado contido nele. Davi Marinho","title":"Prot\u00f3tipo de Papel"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/prototipo_papel/#verificacao-do-prototipo-de-papel","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/prototipo_papel/#introducao","text":"A t\u00e9cnica utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel foi a de check-list.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/prototipo_papel/#check-list","text":"Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? H\u00e1 imagens ou exemplos do prot\u00f3tipo de papel?","title":"Check-list"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/prototipo_papel/#verificacao","text":"Check-list Resposta Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? Sim H\u00e1 imagens ou exemplos do prot\u00f3tipo de papel? Sim","title":"Verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/prototipo_papel/#conclusao","text":"O documento est\u00e1 de acordo com o pr\u00e9-estabelecido com o grupo e informa\u00e7\u00f5es da disciplina. Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do conte\u00fado contido nele. Davi Marinho","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/storyboards/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o de storyboards Introdu\u00e7\u00e3o A t\u00e9cnica utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o de storyboards foi a de check-list. Check-list Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? O planejamento e o uso est\u00e3o de acordo com o conte\u00fado da disciplina de IHC? O storyboard tem um roteiro bem definido? O storyboard segue o roteiro? A situa\u00e7\u00e3o descrita no storyboard condiz com a realidade? Os storyboards foram criados usando as personas? Verifica\u00e7\u00e3o Check-list Resposta Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? Sim O planejamento e o uso est\u00e3o de acordo com o conte\u00fado da disciplina de IHC? Sim O storyboard tem um roteiro bem definido? Sim O storyboard segue o roteiro? Sim A situa\u00e7\u00e3o descrita no storyboard condiz com a realidade? Sim Os storyboards foram criados usando as personas? Sim Conclus\u00e3o O documento est\u00e1 de acordo com o pr\u00e9-estabelecido com o grupo e informa\u00e7\u00f5es da disciplina. Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do conte\u00fado contido nele. Davi Marinho","title":"Storyboards"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/storyboards/#verificacao-de-storyboards","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o de storyboards"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/storyboards/#introducao","text":"A t\u00e9cnica utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o de storyboards foi a de check-list.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/storyboards/#check-list","text":"Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? O planejamento e o uso est\u00e3o de acordo com o conte\u00fado da disciplina de IHC? O storyboard tem um roteiro bem definido? O storyboard segue o roteiro? A situa\u00e7\u00e3o descrita no storyboard condiz com a realidade? Os storyboards foram criados usando as personas?","title":"Check-list"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/storyboards/#verificacao","text":"Check-list Resposta Existe uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? Sim O planejamento e o uso est\u00e3o de acordo com o conte\u00fado da disciplina de IHC? Sim O storyboard tem um roteiro bem definido? Sim O storyboard segue o roteiro? Sim A situa\u00e7\u00e3o descrita no storyboard condiz com a realidade? Sim Os storyboards foram criados usando as personas? Sim","title":"Verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/storyboards/#conclusao","text":"O documento est\u00e1 de acordo com o pr\u00e9-estabelecido com o grupo e informa\u00e7\u00f5es da disciplina. Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 03/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do conte\u00fado contido nele. Davi Marinho","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/verificacoes_gerais/","text":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais do site Introdu\u00e7\u00e3o A t\u00e9cnica utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o do site foi a de check-list. Check-list O site est\u00e1 livre de erros ortogr\u00e1ficos ou de formata\u00e7\u00e3o? Todos os documentos seguem o padr\u00e3o estabelecido pelo grupo? Verifica\u00e7\u00e3o Check-list Resposta O site est\u00e1 livre de erros ortogr\u00e1ficos ou de formata\u00e7\u00e3o? Sim O documento segue o padr\u00e3o estabelecido pelo grupo? Sim Conclus\u00e3o O documento est\u00e1 de acordo com o pr\u00e9-estabelecido com o grupo e informa\u00e7\u00f5es da disciplina. Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 19/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do conte\u00fado contido nele. Davi Marinho","title":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais do site"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/verificacoes_gerais/#verificacoes-gerais-do-site","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00f5es gerais do site"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/verificacoes_gerais/#introducao","text":"A t\u00e9cnica utilizada para a verifica\u00e7\u00e3o do site foi a de check-list.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/verificacoes_gerais/#check-list","text":"O site est\u00e1 livre de erros ortogr\u00e1ficos ou de formata\u00e7\u00e3o? Todos os documentos seguem o padr\u00e3o estabelecido pelo grupo?","title":"Check-list"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/verificacoes_gerais/#verificacao","text":"Check-list Resposta O site est\u00e1 livre de erros ortogr\u00e1ficos ou de formata\u00e7\u00e3o? Sim O documento segue o padr\u00e3o estabelecido pelo grupo? Sim","title":"Verifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao_dos_artefatos/verificacoes_gerais/#conclusao","text":"O documento est\u00e1 de acordo com o pr\u00e9-estabelecido com o grupo e informa\u00e7\u00f5es da disciplina. Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 19/10/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do conte\u00fado contido nele. Davi Marinho","title":"Conclus\u00e3o"}]}